<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>In Secundam Feriam 1</title>
        <author>Pseudo-Chrysostom 12</author>
        <respStmt>
         <resp>Automated Conversion to XML</resp>
         <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
         This XML text  was produced using Tesseract OCR and then corrected (a little)
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
         J. Libébaert
        </p>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
   <body>
<div>
<p>
<milestone unit="part" n="1" />Πρόδατον ἕν ἐν νόμῳ λαμδανόμενον ἐξ ἀγέλης ὑπὲρ
ἑνὸς τοῦ Ἰουδαίων ἐμξεσίτευσεν ἔθνους. Ὃ δὲ ἀμνὸς τοῦ
θεοῦ ἀπ᾽ οὐρανῶν εἰς γὴν ἐκπεμφθεὶς ὑπὲρ ὅλου τοῦ κόσμου
ἐξεδόθη ἀντίλυτρον. Κἀκεῖνο μὲν γὰρ πολλάκις ἀκουσίως
ἄγεται εἰς φόνον, ἀπροαίρετον δὲ πάλιν αἰφνιδίως ὑφίσταται
θάνατον · λογικῇς γάρ, ὡς εἰκός, μὴ μετέχον αἰσθήσεως
ἀκούσιον ὑφίσταται τέλος. Ὁ δέ γε ἀμνὸς τοῦ θεοῦ οὐ
παραπλησίως τοῦ ἐν νόμῳ ἐξεδόθη προδάτου · οὐδὲ γὰρ
ἀκουσίως ἐπὶ τὸ σταυρικὸν παρεγένετο πάθος, οὐδὲ παρὰ
προαίρεσιν τῆς λόγχης ὑπέμεινεν τὴν τρῶσιν, οὐδὲ ἀνάγκῃ
τινὶ τὸν τοῦ θανάτου ἐγνώρισε νόμον. Νόμῳ δὲ πατρικῷ
πειθόμενος, ὡς πειθήνιος παῖς ἑχουσίως ἐπὶ τὸν διὰ σταυροῦ
παρεγένετο θάνατον. Μίόνον τε γὰρ ὁ πατὴρ ἐπένευσε <pb/>
διελθεῖν τὸν μονογενῆ εἰς τὸ ἐπίγειον χωρίον. Ἐχουσίως
εὐθὺς ὁ παῖς τῆς φρικτῆς ἐχείνης διανίσταται καθέδρας,
διοδεύει δὲ ἀφανῶς τῶν ἀσωμάτων φύσεων τοὺς δήμους͵
παροδεύε: δὲ τῶν ἀρχαγγελικῶν στρατευμάτων τοὺς χορούς,
φθάνει τε λοιπὸν καὶ τοῦτον τὸν ἐπίγειον χῶρον.

<milestone unit="part" n="2" /> Καὶ φέρεται ἐν νηδύϊ παρθένου ὁ φέρων ἐν τῇ παλάμῃ
πᾶσαν τὴν κτίσιν. Ἔν τάξει βρέφους ἐφάννυ, ὁ τῶν αἰώνων
πρεσδύτερος · νήπιον ὡράθη ὁ μορφῶν ἐν μήτρα τὰ νήπια·
γάλακτι ἐτράφη ὁ ἀφανῶς εἰς γάλα μεταδάλλων τὸ αἷμα · ἐν
ἀγκάλαις ἐφέρετο ὁ κυδερνῶν νεύματι πᾶσαν τὴν κτίσιν ·
δι’ ἀνθρώπους τὰ ἀνθρώπων ἀνέλαδεν · <span>μείνας αὐτὸς ὅπερ
πρὸ αἰώνων ὑπῆρχεν οὔτε γὰρ ἐκ τοῦ κρείττονος εἰς τὸ
Ἕττον μετέπεσεν, οὔτε ἐκ τοῦ μείζονος εἰς τὸ ἧττον ἐτράπη,
οὔτε ἣ περιθολὴ τῆς σαρκὸς τὴν τῆς θεότητος ἠλλοίωσε
φύσιν, οὔτε ἡ ἀνάληψις τοῦ σώματος τὴν τοῦ μονογενοῦς
ἐσμίκρυνεν ὑπόστασιν · μένων δὲ ὅπερ πρὸ αἰώνων ὑπῆρχεν</span>
σωτήριον ἑκουσίως ἀνθρώποις ἐπραγματεύετο κέρδος.

<milestone unit="part" n="3" /> Διὸ καὶ Ἡρώδην ὀργιζόμενον ἀπέδρα γχαὶ ἐν
Ἰορδανίοις ἐλούσατο ῥείθροις ὁ ἁμαρτίας ἀλλότριος καὶ
χόπους ὑπέμεινεν ὁ ἀκάματος τῆς κτίσεως ἐργάτης καὶ
ὑπὸ ἰδίου μαθητοῦ ἑχουσίως κατεδέξατο πραθῆναι καὶ
Ιουδαίοις ἐξεδόθη καὶ ἐκαρτέρησε τὸ πρᾶγμα χκαὶ ὑπὸ
ἀνόμων ἐχυχλώθη καὶ οὐκ ἐπεξῆλθε δικάζων καὶ παρὰ
Φαρισαίων ἐσμικρύνθη καὶ ἀνελάδετο τὴν δίκην καὶ παρὰ<pb />

στρατιωτῶν ἐρραπίσθη καὶ οὐκ ἐδήμευσε τὴν φύσιν καὶ εἰς
μάνδραν ἐνεχλείσθη θηρίων τὸ ἄκακον ἀρνίον καὶ ἀρχιερεῖ
παρέστη καὶ ἐπεῖχε τὴν ἐρώτησιν καὶ ὑπὸ Πιλάτου ἠρωτᾶτο
καὶ ὡς ἀμνὸς ἐσιώπα καὶ τῷ ξύλῳ προσηλώθη καὶ φιλαν<lb/>θρωπίᾳ τὴν αὐστηοίαν ἐνίχα καὶ θανάτου ἐγνώρισε νόμον
καὶ θάνατον οὐκ ἔπτηξεν ἀνόμοις καὶ ἀνέστη, τριήμερος ἐχ
τάφου καὶ ὅλον εὐθὺς συνανέστησε τὸν κόσμον. Ταῦτα δὲ
πάντα κατεδέξατο παθεῖν ἵνα τῆς ἐξ ἐθνῶν ἀχούσῃ, βοῆς

<milestone unit="part" n="4" /> Τὰ ῥήματά μου ἐνώτισαι, κύριε. Τῆς ἐξ ἐθνῶν
ἢ φωνή, κἂν παρὰ Ἰουδαίοις ὁ ψαλμὸς ἀνεγράφη · τῶν ἐν
<pb />

χάριτι τὰ ῥήματα, κἂν ἐν νόμῳ συνετάγη τὸ γράμμα. Τὰ
ῥήματά μου ἐνώτισαι, κύριε. "ἔμαθον ἀφ᾽ ὧν ἔπαθον τὴν
σὴν δεσποτείαν, φιλάνθρωπε. Πρὸ γὰρ τῆς οἧς ἀπ᾽ οὐρανῶν
εἰς γῆν καταδάσεως αἰχμάλωτος ὑπῆρχον δαιμόνων · σὲ
τὸν χτίστην ἤγνόουν καὶ τὴν κτίσιν προσεκύνουν ὡς χτίστην·
αὐτόματον ἐφανταζόμην τὴν ὕλην · διὰ ῥάθυμον γνώμῃ
τὰς τῶν δαιμόνων ἐγὼ ἐχουσίως ἐξεμάνθανον τέχνας ·
τυραννικοῖς κατ᾽ ἐμοῦ ὁ ἀρχέκαχος ἀπεκέχρητο τόξοις ·
ὄργανόν με τῆς ἰδίας ὁ δυσμενὴς κατεσκεύασε κακίας,
Οὐρανὸν γὰρ ἐθεοποίουν καὶ τὸν ἁπλώσαντα τοῦτον ἠνόουν ·
ἥλιον προσεχύνουν καὶ τὸν ἀναλάμψαντα τοῦτον οὐκ ἤδειν
σελήνην ἐθρήσχευον καὶ τὸν δημιουργὸν ταύτης παρέ<lb/>ὕλεπον · τοῖς ἄστροις ἐλάτρευον χαὲὶ τὸν τούτων ᾿θέτουν
τεχνίτην · Αἰθοις καὶ ξύλοις τόσον περιέθηκα σέδας · ναοὺς
καὶ βωμοὺς κατὰ σοῦ ἀντῆρα τοῦ χτίστου · μέχρις αὐτῶν
τῶν νεφελῶν λοιπὸν ἔφθασα τῇ κακίᾳ. Ἄπαξ γὰρ τοῦ
ἐμφύτου διαφθαρέντος νόμου, ἀλόγων λοιπὸν δίκην ἀδιάκριτα
ἐδίουν.<pb />


<milestone unit="part" n="5" /> Ἀλλ᾽ ὁπηνίκα νεύμχτι τοῦ ἀγεννήτου ἀπ᾽ οὐρανῶν
εἰς γῆν κατεπέμφθγς καὶ μήτραν ᾧκησας κόρης, ὁ οὐρανοῦ
καὶ γῆς ἐπιστάτης, καὶ οἰκετικὸν ἀνέλαθες σχῆμα, ὁ μετὰ
πατέρα τῆς κτίσεως δεσπόζων, οὐχ ἀνειλόμην τὴν σωτυρίαν,
οὐδὲ ῥαθυμίᾳ τὴν χάριν παρξόλεψα, ἀλλ᾽ ἐν ἀγκάλαις σοι
φερομένῳ διὰ τῶν Μάγων προσῆλθον. Ἐπὶ στιθάδος σου
ἀναχειμένου διὰ τῆς πόρνης ἐδεήθην · διὰ τοῦ ἑκατοντάρχου
σὲ δεσπότην ὡμολόγησα τῶν ὅλων · διὰ τῆς Χαναναίχς
ἐγὼ τὸ σὸν προσεχύνησα κράτος · διὰ Ματθαίου τοῦ τελώνου
εἰς τὴν σὴν προσχύνησιν ἔδραμον διὰ τοῦ λῃστοῦ σὲ
βασιλέα ὡμολόγησα εἶναι καί δι’ ἐμαυτῆς σήμερον χράζω ·
Τὰ ῥήματά μου ἐνώτισαι, κύριε.

<milestone unit="part" n="6" /> Ἤιος ὑπάρχεις, μὴ τοὺς ἐν σκότει παρίδῃς. Βασιλεὺς
εἶ εὐγενής, τὸν αἰχμάλωτον ῥῦσαι. Ἀρχιστράτηγος ὑπάρχεις
κυρίου, τὸν ἀρχγέκακον τρῶσον. Άρπασον τοῦ τυράννου τὰ
σγχεύη, κράτος γὰρ ἔχεις ἀήττητον. Ἐλευθέρωσον δουλείας,
ἣν δι’ ὀλίγωρον ὑπεμείναμεν γνώμην ἔκβαλε τῆς πλάνης
καὶ στὸ πλανηθὲν βάστασον ἐπ᾿ ὥμων. Τὰ ῥήματά μου
ἐνώτισαι, κύοιε. Ἀνάδειξον τὴν πόρνην παρθένον, μετάθαλε
τὴν μοιχαλίδα εἰς σώφρονα, ποίησον χαρποφόρον τὴν
ἄκαρπον, μετάθαλε τὸ ζιζάνιον εἰς σῖτον, μεταποίησον τὴν
ἄκανθαν εἰς ῥόδον, ἐγκέντρισον εἰς καλλιέλαιον τὴν ἀγριέ<lb/>λαιον, τὴν ἔρημον ἀνάδειξον ἔνδοξον, τὴν ἄτεχνον δεῖξον
<pb />

πολύτεχνον. Πάντα γὰρ δυνατά σοι ὅταν θέλῃς · ἐν γὰρ τῷ
θέλειν ἔχεις τὸ δύνασθαι.

<milestone unit="part" n="7" /> Διὸ τὰ ῥήματά μου ἐνώτισαι, κύριε. Δέξα. τὸ
τάλαντον · ἰδοὺ μετὰ τόκου. Λάβε τὸ δηνάριον · ἰδοὺ μετὰ
προσθήκης. Δέχου τὴν μνᾶν · ἰδοὺ ἐδιπλασιάσθη. Τὰ
δήματά μου ἐνώτισαι, κύριε. Οὐκ ἦλθες μόνον Ἰουδαίους
ἐλεῆσαι, ἀλλὰ καὶ τὰ ἔθνη περισῶσαι, οὐ περιτομὴν οἶχτει<lb/>ρῆσαι καὶ ἀκροθδυστίαν παροδεῦσαι, οὐ μέρος διορθώσασθαι
τῆς οἰκουμένης, ἀλλ᾽ ὅλον ἀναχαινίσαι τὸν βίον. Διὸ τὰ
ῥήματά μου ἐνώτισαι, κύριε. Δέξαι εἰς τὰς ἀκολαχεύτους
σου ἀχοὰς τὴν ἐμὴν δέησιν, δέσποτα · μὴ ἀποθάλῃ μοὺυ τὴν
ἱχεοίαν ὡς ἀναξίαν τυγχάνουσαν · μὴ ἀποστραφῇς τὴν
δέησιν ὡς τὴν θυσίαν τοῦ Κάϊν.

<milestone unit="part" n="8" /> Τὰ δήματά μου ἐνώτισαι, κύριε. Οὐκ αἰτῶ χρυσόν,
οἶδα γὰρ ὅτι ἀγνώμων φίλος ὁ πλοῦτος. Πόρνης γὰρ ἀληθῶς
γνώμην ἔχει τὰ χρήματα · οὐκ οἶδεν ἑνὸς χτήσασθαι φιλίαν,
οὐκ ἐπίσταται ἑνὶ δεσπότῃ εὔνοιαν φυλάττειν, ἀλλὰ παρὰ σοῖ
καθεύδει καὶ παρ᾽ ἄλλῳ ὀρθρίζει, παρά σοι τὴν ἡμέραν καὶ
παρ᾽ ἄλλῳ τὴν νύκτα. Κρατούμενος φεύγει: καὶ συμποδίζεται
φεύγων. Διὸ οὐ χρυσὸν ζητῶν βοῶ. Τὰ ῥήματά μου ἐνώτισαι,
ἀλλὰ τὴν εὐσέδειαν ποθοῦσα ἀσίγητα κράζω · Τὰ ῥήματά
μου ἐνώτισαι, κύριξ.
<pb />
<milestone unit="part" n="9" /> Ἀπήλαυνεν ὁ Ἰουδαῖος τῶν σῶν ἀγαθῶν, δέξομαι
χἀγὼ πεῖραν τῶν σῶν εὐεργεσιῶν. Ἐχεῖνον ἐξήγαγες ἐὲ
Αἰγύπτου, κἀμὲ ἔκθαλε ἐκ τῆς πλάνης · ἐκεῖνον τοῦ φαραὼ
ἐλυτρώσω, κἀμὲ τοῦ ἀρχεκάκου ἐλευθέρωσον · ἐχεῖνον διὰ
τῆς Ἰϑρυθρᾶς διήγαγες, κἀμὲ διὰ κολυμδήθρας ἐξάγαγε ·
ἐκεῖνον ἐν στύλῳ πυρὸς ὡδήγησας, κἀμὲ τῷ πνεύματι τῷ
ἁγίῳ σου φώτισον ἐχεῖνος ἀγγέλων ἔφαγεν ἄρτον, χἀμοὶ
δὸς τὸ πανάγιόν σου σῶμα · ἐχεῖνος τὸ ἐκ πέτρας ἔπιεν
ὕδωρ, χἀμοὶ τὸ ἐκ πλευρᾶς κέρασον αἷμα · ἐκεῖνος ἐδέξατο
τὰς πλάχας, ἐμοὶ χάραξον εὐαγγέλ'ο. · πρὸς ἐκεῖνον ἔπεμψας
προφήτας, πρὸς ἐμὲ ἀπόστειλον ἀποστόλους.

<milestone unit="part" n="10" /> Τὰ ῥήματά μου ἐνώτισαι, κύριε · σύνες τῆς κοαυγῆς
μου, οὐ τῆς διὰ χειλέων ἐξερχομένης, ἀλλὰ τῆς ἐκ καρδίας
ἐχπεμπομένης · οὐ τῆς τὸν ἀέρα χτυπούσης, ἀλλὰ τῆς τὸν
θεὸν δυσωπούσῃης. Σύνες τῆς κραυγῆς μου. Οὐχ ἦν ἢ χραυγὴ
Σοδόμων καὶ Γομόρρας · χραυγὴ γὰρ Σοδόμων καὶ ομόρρας
ἀνῆλθεν πρός με. Οὐκ ἦν ἢ κραυγή, οἷα ἢ τῶν ψευδοπροφη<lb/>τῶν · ἐκεῖνοι γὰρ τὸν Βαὰλ ἐπεκαλοῦντο, διὸ καὶ ἠστόχησαν.
Οὐκ ἣν ἣ κραυγῆ, οἷα ἢ τῶν κυριοκτόνων ἐκχεῖνοι ἐπὶ
Πιλάτου ἔκραξαν · ἾΑρον, ἄοον, σταύρωσον αὖὗτόν. Ἀλλὰ
σύνες τῆς κοαυγῆς μου. Οὕτως χράζων Μωῦύσῆς ἔσχεν αὐτῷ
συμμαχοῦσαν τὴν χτίσιν · οὕτως βοῶν Ἰησοῦς ἡλίου καὶ
σελήνης ἐχαλίνωσε δρόμους · οὕτως χράξας Ἠλίας τὰς
οὐρανίους ἐστείρωσε νεφέλας · οὕτως βοήσασα "Ἄννα
παρ΄ ἐλπίδας ἐδλάστησε βρέφος.<pb />

<milestone unit="part" n="11" /> Σύνες οὖν τῆς κραυγῆς μου. Κράζω γὰρ τὴν τοῦ
πατρὸς αὐθεντείαν καὶ τὴν σὴν μεσιτείαν, τὴν τοῦ ἀγεννήτου
ἀποστολὴν καὶ τὴν σὴν ὑπακοήν · ὅτι ἐκεῖνος εἰς τὸν αἰῶνα
κάθηται καὶ σὺ ἔκλινας οὐρανοὺς καὶ χατέθης ὅτι ὁ πατὴρ
ἐξ οὐρανῶν ἐμαρτύρει καὶ σὺ ἐν Ἰορδάνῃ ἐμαρτυρήθης · ὅτι
Λάζαρον τεταρταῖον ἐχάλεσας τοῦ τάφου καὶ τῷ πατρὶ
ηὐχαρίστησας · Πάτερ, εὐχαριστῶ σοι ὅτι ἤκουσάς μου·
ὅτι ἄρτους ἐν ἐρήμῳ ἐπλήθυνας καὶ τῷ γεννήσαντι τὸ σέδας
ἀπέδωκας · καὶ ἀναξδλέψας εἰς τὸν οὐρανὸν ηὐλόγησεν · ὅτι
σὺ ἐπὶ σταυροῦ ἐν σώματι ἐκρεμάσθης κἀκεῖνος ἐδέξατο
τὸ πνεῦμα · καὶ κράξας φωνῇ μεγάλῃ, φησίν, ἀπέδωκε τὸ
πνεῦμα · ὅτι σὺ ἐν τάφῳ κατηνέχθης κἀκεῖνος σε τριήμερον
ἐκ τάφου ἀνέστησεν.

<milestone unit="part" n="12" /> Ταῦτα κράζω, ταῦτα δι’ αἰῶνος βοῶ. Ἀσύγχυτα
φυλάττω τὰ πράγματα, οὐ συνανοαμίγνυμι τὰς ὑποστάσεις ’
ἃ εἶπας κρατῶ, ἃ παρήγγειλας χράζω, ἄ μοι παρέδωκας
τηρῶ, ἅπερ ἐχήρνξας διδάσκω. Ἀλλ’ ἐπειδὴ χατὰ τῆς
ἀληθείας ἐξανίσταται τὸ ψεῦδος καὶ παρευδοκιμεῖν βιάζεται
τὴν εὐσέδειαν ἢ ἀπάτη, αὐτὸς σύνες τῆς χραυνῆς μοῦ,
πρόσχες τῇ φωνῇ τῆς δεήσεώς μου · ἀνάγνωθι ἐν τοῖς
λόγοις τὰ ἔργα, κατάμαθε ἐν τοῖς ῥήμασι τὰ πράγματα.
Πρόσγες τῇ φωνῇ τῆς δεήσεώς μου ὡς τοῖς δώροις τοῦ

Ἄβελ · κατανόησόν μου τὴν ἱκεσίαν ὡς τὰς τοῦ Ἀδραὰμ
ὁλοχαρπώσξις · ὑπόγραψόν μου τῇ δεήσει ὡς τῇ τοῦ Ἰὼδ
ἐπὶ τῶν φίλων · ἔπιδέ μου τὴν ἱκεσίαν καθὼς τοῦ Μανωὲ
τὴν θυσίαν, ἵνα θαρροῦσα λοιπὸν βοήσω μετὰ [Πέτρου ·
Ἄνδρες Ἰσραηλῖται, ἀκούσατε τοὺς λόγους τούτους.

<milestone unit="part" n="18" /> ἹΡητοριχὴν ὁ ἁλιεὺς ὑπεισέρχεται τάξιν καὶ τὸν
νομιζόμενον κατὰ τοῦ πλήθους πόλεμον ἀναδέχεται μόνος,
ὋὉ κόρην φοθηθεὶς ἐν τῷ πάθει πεπαρρησιασμένος σήμερον
τὸν λόγον χηρύττει · ὁ παιδίσχην δειλιάσας οὐ δειλαίνεται
σήμερον τῶν κυριοκτόνων τὸ θράσος, ἀλλ᾽ ἵσταται ἀπτοήτως
δημηγορῶν ἐπὶ τοῦ πλήθους · Ἄ͂νδρες Ἰσραηλῖται. ἵζατ᾽
εἰρωνείαν τάχα μᾶλλον ποιεῖται ὁ κορυφαῖος τὸν λόγον ·
ἐπειδὴ γάρ, ὡς εἰχός͵ τάραχός τις ἐπεκράτει τοῦ πλήθους
καὶ θύρυδος καὶ οἱ μὲν ἐσπούδαζον ἀχοῦσαι τοῦ κορυφαίου
τοὺς λόγους, οἱ δὲ πάλιν ἀντέλεγον τοῦ ἀποστόλου τοῖς
λόγοις, οὔτε γὰρ ἦν δυνατὸν σώζεσθαι συμφωνίαν εἰς
κεχυμένο. τὰ πλήθη, διὸ χατ᾽ εἰρωνείαν ποιεῖται ὁ ἀπόστολος
τὸν λόγον καὶ Ἰσραηλῖται προσαγορεύει τοὺς παραδάτας
τοῦ νόμου, ἵνα παύσας τὸν θόρυδον μεθ᾽ ἣσυχίας λοιπὸν
τὴν διδασκαλίαν ποιήσηται.

<milestone unit="part" n="14" /> Διὸ καὶ ἐν προοιμίοις ἄνδρας αὐτοὺς προσαγορεύει ·
ἤάνδοες Ἰσραηλῖται, οἱ τῆς τοῦ φαραὼ λνυτρωθέντες δουλείας,
οἱ τῆς τῶν Αἰγυπτίων τυραννίδος ῥυσθέντες, οἱ τὸν βυθὸν
ἀδρόχῳω ποδὶ διοδεύσαντες, οἱ τὴν Ἐρυθρὰν ἀνθρωπίνοις
πεζεύσαντες βήμασιν, οἱ τὴν ὑγρὰν ὡς ξηρὰν καταπατή<pb />σαντες, οἱ ὁδηγὸν τῆς νυκτὸς οὐρανίαν εὐράμενοι λαμπάδα,
οἱ διὰ τὸ θερμὸν τοῦ ἡλίου νεφέλην εὐπορήσαντες εἰς σκέπην,
οἱ οὐράνιον ἄσπορον μεθοδεύσαντες ἄρτον, οἱ ἐξ αἰθέρος
παρ᾽ ἐλπίδας κομισάμενοι ὄρνεις, οἱ ἐκ πέτρας ἀγόνου
φιλότιμα τρυγήσαντες νάματα. Ανδρες Ἰσραηλῖται, οἱ τοῦ
Ἀμαλὴκ ἀπόνως σχυλεύσαντες τὸ χράτος, οἱ διὰ τοῦ
Γεδεὼν σὺν εὐχολίᾳ τὴν λίαδιὰμ ἐκπορθήσαντες, οἱ διὰ τοῦ
Σαμψὼν τοὺς ἀλλοφύλους ἐν σιαγόνι θανατώσαντες, οἱ διὰ
τοῦ Δαυὶδ τὸ τοῦ Γολιὰθ σκχυλεύσαντες κράτος, οἱ διὰ τοῦ
Ἐζεκίου τοῦ Σενναχειρὶμ ἀποκείραντες τὸν στόλον. Τοσούτων
τοίνυν ἀγαθῶν παρὰ θεοῦ δεξάμενοι πεῖραν ἀκούσατε τοὺς
λόγους τούτους.

<milestone unit="part" n="15" /> Ἄνδρες Ἰσραηλῖται · εὐγενοῦς δένδρου, ὦ ἄνδρες,
ὑπάρχετε κλάδοι · εὐχλεοῦς ῥίζης προήλθετε βλαστήματα ·
ἐκ πατριαρχικοῦ σπέρματος ἄγετε τὸ γένος. Γνωρίσατε
τίνων ὑπάρχετε τέχνα καὶ τὴν τῶν πατέρων μιμήσασθε
εὐγένειαν. ἘΓηλαφήσατε ἐκ ποίων ἀνδρῶν κατάγετε τὸ γένος
καὶ τῶν προγόνων ἐξακολουθήσατε τοῖς τρόποις · Ἀὔδραὰμ
ὁ πατὴρ ὑμῶν, ὁ ὑπὸ σκηνὴν ξενοδοχήσας τὸν χτίστην ·
Ἰσαὰκ ὁ ἐν Γεράροις τὴν τῶν ποιμένων ἀπόνως μάχην
νικήσας · Ιακὼθ ἀφ᾽ οὗ τῶν δώδεκα φυλῶν συνίσταται
τὰ σχἥπτρα · Ἰωσὴφ ὁ δι᾽ ὀνείρου πραθεὶς καὶ δι᾿ ὀνείρου
σκήπτρων δεσπόσας · Μωῦσῆης ὁ βάτου καὶ πυρὸς εἰδὼς
ἀπιστουμένην φυλίαν · Ἰησοῦς ὁ ἡλίου καὶ σελήνης ἀνακόψας
<pb />

λόγῳ τοὺς δρόμους · Σαμψὼν ὁ ἐχ νεκρᾶς σιαγόνος ῥεῖθρα
μεθοδεύσας ὑδάτων Δαυὶδ ὁ δακτύλοις κινύρᾳ τοῦ Σαοὺλ
φυγαδεύσας τὸ πνεῦμα · Σολομὼν οὔτινος τὴν σοφίαν
ἐνανθρωπήσας ἐπήνεσεν ὁ χτίστης  Ἠλίας ὁ ἀγνοουμένην
ὁδὸν ἐπ’ ὀχήματι ἐν ἀέρι ἐξανύσας · Ἐλισαῖος ὁ προσευχῇ
τῆς Σομανίτιδος ἀναστήσας τὸν παῖδα · Μανασσῆς ὁ
στενάξας καὶ τῶν ἁλύσεων διαφθείρας τὴν βίαν · Ἐζεχίας
ὁ δακρύσας καὶ προσθήκην ζωῇς μεθοδεύσας Δανιὴλ ὁ
ἀγνοουμένην μοιχείαν ψευδοπροφήτας ἐλέγξας · οἱ τρεῖς
παῖδες οἴτινες τὸ πῦρ ὄμύῦρους ἀποστάζειν ἐδίδαξαν ·
Ζαχαρίας ὅστις παρὰ φύσιν ἐν γήρᾳ εὐτύχησε βρέφους ·
Ἰωάννης οὔτινος τὸν βίον καὶ ἀγγέλων ὑπερεθαύμασε δῆμος.

<milestone unit="part" n="16" /> Οὗτοι οἱ ὑμέτεροι πατέρες ὑπάργουσι, τούτων
ὑμεῖς χαυχᾶσθε εἶναι ἀπόγονοι · κατανοήσατε τοίνυν ἐχ
πηλίκων ἀνδρῶν χατάγετε τὸ γένος καὶ μεθ᾽ ἡσυχίας
ἀκούσατε τοὺς λόγους τούτους. Οὐ ξένην ὑφῆν, φησί, καὶ
ἄγνωστον ποιοῦμαι, ἀλλ᾽ αὐτὰ τὰ ἐν τῇ παλαιᾷ ὑπὸ τῶν
προφητῶν προγραφέντα. Οὐκ ἠκούσατε Μωύσέως βοῶντος ·
Προφήτην ὑμῖν ἀναστήσει κύριος ἐκ τῶν ἀδελφῶν ὑμῶν
ὡς ἐμέ; Οὐχ ἠκούσατε Ἠσαΐου κράζοντος · Ἰδοὺ ἡ
παρθένος ἐν γαστρὶ ἔξει καὶ τέξεται υἱόν · Οὐκ ἠκούσατε
Ζαχαρίου βοῶντος · Πατάξω τὸν ποιμένα καὶ διασκορπισ<pb />θήσονται τὰ πρόξατα · Οὐκ ἠκούσατε τοῦ Δαυὶδ βοῶντος ·
Καταβξήσεται ὡς ὑετὸς ἐπὶ πόκον; Οὐχ ἠκούσατε τοῦ
Ἀμδακοὺμ εἰρηκότος · Ἔν μέσῳ δύο ζώων γνωσθήσῃ ;
οὐκ ἠκούσατε τοῦ Μιχαίου κηρύσσοντος · Καὶ σὺ βηθλεὲμ
γῇ Ἰούδα, ἐκ σοῦ μοι ἐξελεύσεται ἡγούμενος · Οὐχ ἠκούσατε
τοῦ Ἀμδαχοὺμ γράψαντος · Ὄ ἐρχόμενος ἥξει καὶ οὐ
χρονιδῖ; Οὐκ ἠκούσατε τοῦ Σολομῶντος πρὸ πολλοῦ
εἰρηκότος · ζάρα ὁ θεὸς κατοικήσει μετὰ ἀνθρώπων ἐπὶ
τῆς γῆς · Οὐχ ἠκούσατε τοῦ Ἀσὰφ βοῶντος "ἔθεντό μ
ἐν λάκκῳ κατωτάτῳ · Οὐκ ἠκούσατε τῶν υἱῶν Κορὲ κραζόν<pb/>των · Ἐξηγέρθη ὡς ὁ ὑπνῶν Κύριος · Πιστεύσατε τοίνυν
τοῖς προφήταις καὶ κατανοήσατε τὰ πράγματα καὶ εὑρήσετε
Ἰησοῦν τὸν Ναξωραῖον.

<milestone unit="part" n="17" /> Ἰδοὺ ὑπέδειξα τὴν ὁδόν · ὁ βουλόμενος ὁδεύσῃ.
Ἰδοὺ παρῆψα τὴν λαμπάδα · ἐξέλθετε τοῦ σχότους. Ἰησοῦν
τὸν Ναξωραῖον, λέγω τὸ ὄνομα, λέγω καὶ τὴν πατρίδα,
σημαίνω καὶ τὸ γένος, δείκνυμι τὴν κώμην. Ἰησοῦν τὸν
Ναξωραῖον · οὐ λέγω Ἰησοῦν τὸν οὐράνιον · οὔπω γὰρ
δύνασθε καταλαβεῖν τὰ οὐράνια. Οὐ λέγω ᾿Ἰνγσοῦν τὸν
οὐρανοῦ ἁπλώσαντα χκύχλον, τὸν ἐξάπτοντα τὰς τοῦ ἡλίου
ἀκτῖνας, τὸν ἀναγραψάμενον ἐν οὐρανῷ τοὺς ἀστέρας, τὸν
ἀνάπτοντα τὴν τῆς σελήνης λαμπάδα, τὸν τῇ ἡμέρᾳ ἐπαρ<lb/>κοῦντα χοόνον ὀὁρίσαντα, τὸν τῇ νυχτὶ ἰδίους χαρισάμενον
δρόμους, τὸν ἑδράσαντα τὴν ξηρὰν ἐφ᾽ ὑδάτων, τὸν χαλινώ<lb/>σαντο τὴν θάλασσαν ψάμμῳ καὶ λόγῳ. Οὐ λέγω, φησί,
ταῦτα, ἵνα μὴ ἀπιστίας ὑμῖν γίνωμαι πρόξενος · διὸ παρα<lb/>σιωπήσας τὰ οὐράνια, τέως ἐκ τῶν ἐπιγείων ὑμῖν διαλέγομια'ι.
Ἰησοῦν τὸν Ναξωραῖον, περὶ οὗ Ναθαναὴλ ἀμφιδάλλων
ἐθόα · Ἔκ Ναξαρὲτ δύναταί τι ἀγαθὸν εἶναι · ᾿Ϊησοῦν τὸν
Ναξωραῖον ὃν ἡ τῶν δαιμόνων ἔφριξε φάλαγξ  71ί ἡμῖν
καὶ σοί, ᾿Ϊησοῦ Ναξαρηνέ · Ἰησοῦν τὸν Ναζωραῖον.

<milestone unit="part" n="18" /> Εἴτα λοιπὸν χατὰ μιχροὸν ἐξομαλίζει ὁ ἀπόστολος
τὸν λόγον. Ἄνδρα ἀποδεδειγμένον ἀπὸ τοῦ θεοῦ εἰς ὑμᾶς
δυνάμεσι καὶ τέρασι καὶ σημείοις οἷς ἑποίει ὁ θεὸς δι᾽ αὐτοῦ
<pb />

ἐν μέσῳ ὑμῶν. Ὦ τῆς πολυτέχνου τοῦ ἁλιέως σοφίας · πῶς
χατὰ μικρὸν εἰς ὕψος ἐμετεώρισε τὸν λόγον. ᾽Ιησοῦν τὸν
Ναζωραῖον ἄνδοα ἀποδεδειγμένον ἀπὸ τοῦ θεοῦ εἰς ὑμᾶς,
ἄνδρα περὶ οὗ πόρρωθεν Ζαχαρίας ἐθδόησεν · ᾿Ϊδοὺ ἀνήρ,
ἀνατολὴ ὅνομα αὐτῷ περὶ οὔ μέλλει Παῦλος ὕστερον
χηρύττειν. Ἠρμοσάμην ὑμᾶς ἑνὶ ἀνδοί.

<milestone unit="part" n="19" /> Ἄινόρα ἀποδεδειγμένον ἀπὸ τοῦ θεοῦ εἰς ὑμᾶς · 
τῆς γὰρ Χαναναΐας δεομένης οὕτως ἔλεγεν ὁ Κύριος · 
Οὐκ ἀπεστάλην εἰ μὴ εἰς τὰ πρόβατα τὰ ἀπολωλότα οἴκου
Ἰσραήλ · καὶ αὖθις πάλιν ἐπιτιμῶν αὐτῇ ἔφασκεν · Οὐ
καλόν ἔστι λαξεῖν τὸν ἄρτον τῶν τέκνων καὶ βαλεῖν τοῖς
κυναρίοις. Ἀποδεδειγμένον οὖν ἀπὸ τοῦ θεοῦ εἰς ὑμᾶς · ἐξ
ὑμῶν γὰρ καὶ ὅπερ ἀνέλαδεν ἐδανείσατο σαρκίον, ἐξ ὑμῶν
καὶ ὁ μνηστὴρ Ἰωσὴφ καὶ ἡ παρθένος Μαρία. Διὸ καὶ τὴν
ὀχταήμερον περιτομὴν γχατεδέξατο, ἐφύλαξε τὸν νόμον
καὶ ἐτίμησε τοὺς προφήτας · λέπραν ἐκάθηρε καὶ εὐθὺς
εἰς θυσίαν ἀνέπεμψεν · Ὕπαγε, προσένεγκε τὸ δῶρον
καθὼς προσέταξε ῆωῦϑσῆς.

<milestone unit="part" n="20" /> Ἀποδεδειγμένον οὖν ἀπὸ τοῦ θεοῦ εἰς ὑμᾶς · οὔτε
γὰρ καταλιπὼν τὸν Ἰσραὴλ τοῖς ἔθνεσιν ἐκήρυσσεν, οὔτε
καταφρονήσας τῆς περιτομῆς τὴν ἀχροδυστίαν ἠσπάσατο,
ἀλλὰ ἀποδεδειγμένον ἀπὸ τοῦ θεοῦ εἰς ὑμᾶς δυνάμεσι καὶ
τέρασι καὶ σημείοις οἷς ἐποίει ὁ θεὸς δ αὐτοῦ ἐν μέσῳ
ὑμῶν. Δυνάμεσι · τὸ τὸν Λάζαρον τεταρταῖον φωνῆσαι τοῦ
τάφου, τὸ ἐξ εὐαριθμήτων ἄρτων ἄπειρον πλῆθος χορτάσαι,<pb/ >
τὸ παραπέμψαι χοίροις τῶν δαιμόνων τὸ στῖφος, τὸ ἀκωλύτως
βαδίσαι τῆς θαλάσσης τὰ νῶτα, τὸ ἀνέμων ὁρμὰς χαλινῶσαι
προστάγματι, τὸ ἁφῇ δακτύλων αἱμάτων πηγὰς ἀναστεῖλαι,
Καὶ ὅτι ταῦτα δυνάμεις, οὕτως ἔλεγεν ἐπὶ τῆς αἱμορροῦ ὁ
Κύριος · ᾿ξγὼ οἷδα τὴν δύναμιν τὴν ἐξελθοῦσαν ἐξ ἐμοῦ.
δυνάμεσι καὶ τέρασι ᾿" τὸ τὴν συκῆν λόγῳ ξηρᾶναι, τὸ τὴν
ξηρὰν ὑγιῆ ἀπεργάσασθαι χεῖρα. δυνάμεσι καὶ τέρασι καὶ
σημείοις τὸ ὑδροτόχκου τὰ ῥεῖθρα χκενῶσαι, τὸ μογγιλάλον
παρ᾽ ἐλπίδας ῥητορεύειν διδάξαι, τὸ ὕδατος φύσιν μετασ<lb/>χεδιάσαι εἰς οἶνον. Καὶ ὅτι ταῦτα σημεῖα, οὕτως ἔλεγεν ὁ
θεορήτωρ Ἰωάννης · Ταύτην ἀρχὴν τῶν σημείων» ἐποίησεν
ὁ Ἰησοῦς ἕν Καγνᾷ τῆς Γαλιλαίας.

<milestone unit="part" n="21" /> δυνάμεσι καὶ τέρασι καὶ σημείοις · οὔτε δὲ ταῦτα
ἀφ᾽ ἑαυτοῦ εἰργάζετο, ἀλλ᾽ οἷς ἐποίεε ὁ θεὸς δι αὐτοῦ ἐν
μέσῳ ὑμῶν. Οὕτως γὰρ καὶ αὐτὸς ὁ Κύριος ἐπὶ πάντων
ἐδόα · Ἐγὼ ἀπ᾽ ἐμαυτοῦ οὐδὲν ποιῶ · τὰ ἔργα ἃ ἐγὼ ποιῶ
ἐν τῷ ὀνόματι τοῦ πατρός μου, ἐκεῖνα μαρτυρεῖ ὅτι ἐκεῖνός
με ἀπέστειλεν. Οἷς ἐποίει οὖν ὁ θεὸς δι αὐτοῦ ἐν μέσῳ
ὑμῶν παρ᾽ ὑμῖν ὁ τυφλὸς ἐπὶ τῷ δώρῳ χορεύει, παρ᾽ ὑμῖν
ὁ πάρετος τὴν ὑγείαν πομπεύει, ἐν τῷ μέσῳ ὑμῶν ἣ αἰμόρρους
ἀνυμνεῖ τὸν εὐεργέτην, εἰς τὰς ὄψεις ὑμῶν ὁ χωλὸς ἐπὶ τῷ
δώρῳ χορεύει.
<pb />
<milestone unit="part" n="22" /> Οἷς ἐποίει ὁ θεὸς δ αὐτοῦ ἐν μέσῳ ὑμῶν · ἴστορες
γὰρ τῶν παραδόξων γεγόνατε θαυμάτων, αὐτόπται γεγόνατε
τῶν ὑπὲρ ἄνθρωπον μεγαλουργημάτων. Ἔν μέσῳ γὰρ
ὑμῶν ἐξεχύθησαν αἱ τῶν θαυμάτων νιφάδες, ἐπ᾽ ὄψεσιν
ὑμῶν τῶν τεραστείων ὑπερανέδλυσε τὰ ῥεῖθρα. Ἐν μέσῳ
ὑμῶν καθὼς καὶ αὐτοὶ οἵδατε, εἰ μὴ φθόνος ἐπικαλύπτει
τὴν γνῶσιν, εἰ μὴ βασχανία παρασχευάζει τυφλώττειν.
Καθὼς καὶ αὐτοὶ οἴδατε · πῶς ἐν Κανᾷ τοῦ ὕδατος ἣ φύσις
εἰς οἶνον ἐσχεδιάσθη, πῶς ἐν Βηθανίᾳ Λάζαρος τεταρταῖος
ἐχλήθη τοῦ τύμδου, πῶς ἐν τῇ προθατικῇ κολυμδήθρᾳ ὁ
πάρετος ἐχειροτονήθη ἐργάτης, πῶς ἐν τῇ Ναῖμ ὁ υἱὸς
ἐζωώθη τῆς χήρας, πῶς ἐν τῷ Σιλωὰμ ὁ τυφλὸς νιψάμενος
ὀφθαλμοὺς ἐπεκτήσατο, καθὼς καὶ αὐτοὶ οἴδατε.

<milestone unit="part" n="23" /> Εἴτα λοιπὸν δείκνυσιν αὐτοὺς φονεῖς καὶ παραδάτας
τοῦ νόμου · Τοῦτον τῇ ὡρισμένῃ βουλῇ καὶ προγνώσει τοῦ
θεοῦ ἔκδοτον λαθόντες διὰ γειρὸς ἀνόμων προσπήξαντες
ἀνείλατε · τοῦτον τὸν τῶν παραδόξων θαυμάτων ἐργάτην,
τὸν τῶν πολυὐμνήτων τεραστίων τεχνίτην, τὸν τῶν δαιμόνων
καὶ παθῶν ὀλετῆρα, τοῦτον οὗ ὁ τόκος ὑπὲρ ἄνθρωπον χαὶὲὶ
ἡ γέννησις ἔνδοξος, τοῦτον ὃν οὐράνιος ἀστὴρ κατεμήνυσε
τῷ βίῳ, ὃν ὁ τῶν ἀγγέλων στρατὸς ἀνευφήμησε τεχθέντα,
ᾧ βαπτιζομένῳ πατὴρ προσεμαρτύρησεν ἐκ τῶν ὑψίστων,
τοῦτον τῇ ὡρισμένῃ βουλῇ καὶ ποογνώσει τοῦ θεοῦ ἔκδοτον
λαξόντες διὰ γειρὸς ἀνόμων προσπήξαντες ἀνείλατε.
<pb />

<milestone unit="part" n="24" /> Εἰ μὴ γὰρ ἐπένευσεν ὃ πατήρ, οὐκ ἰσχύετε κρατῆσαι
τὸν παῖδα · εἰ μὴ ἄνωθεν ἣ ἀπόφασις Ἦλθεν, συλλαθεῖν
οὐκ ἠδύνασθε τὸν κτίστην εἰ μὴ ὁ τεκὼν ἐξέδαλε τὴν
ψῆφον, οὐχ ἂν τῷ θαυματουργῷ ἐπεύθάλετε γεῖρας. "ἔνευς
γὰρ καὶ ἐδήμευς τὴν φύσιν, ἐπέταττε καὶ πάραυτα συνέσ<lb/>τελλεὲ τὴν κτίσιν. Οὔτε γὰρ ἄκων ὁ θεὸς ἐπὶ τὸ σταυρικὸν
παρεγένετο πάθος · νεύματι δὲ πατρικῷ πειθόμενος θάνατον
διὰ θνητοὺς παθεῖν κατεδέξατο. Τοῦτον οὖν τῇ ὡρισμένῃ
βουλῇ καὶ προγνώσει τοῦ θεοῦ ἕκδοτον λαξόντες διὰ γειρὸς
ἀνόμων, τοῦ Ἰούδα καὶ τοῦ Πιλάτου, τοῦ μὲν πωλοῦντος,
τοῦ δὲ φραγελλοῦντος, τοῦ μὲν φιλοῦντος δολίως, τοῦ δὲ
ἀνωφελῶς πτοουμένου. Ἔκδοτον λαξόντες διὰ χειρὸς
ἀνόμων προσπήξαντες ἀνείλατε · ἄδικον, ὦ τάλανες, ἐπ᾽ αὐτῷ
εἰογάσασθε φόνον · ἀθῷον, ὦ παράνομοι, ἑκουσίως ἐξεχέατε
αἷμα · προσπήξαντες τὴν ζωὴν τῷ ξύλῳ ἀνείλατε τὸν
ἀναιροῦντα τὴν πλάνην, μετὰ νεχρῶν τὴν ζωὴν ἀποθέμενοι.

<milestone unit="part" n="25" /> Καὶ ἄρα μὴ ἀπέμεινεν ὁ ταφεὶς ἐν τῷ τάφῳ · Οὔ
φησιν · Ὃν ὃ θεὸς ἤγειρεν; Ὦ συμφωνία ἁλιέως καὶ
σκυτέως · κράζει ὁ ἁλιεύς · Ὄν ὅ θεὸς ἤγειρεν, βοᾷ ὃ
σκυτεὺς · Κατὰ τὸ κράτος τῆς ἰσχύος ἧς ἔνήργησεν ἐν τῷ
<pb />
Χριστῷ ἐγείρας αὐτὸν δκ νεκρῶν. Αλλος ὁ ἐγερθεὶς καὶ
ἕτερος ὁ ἐγείρας · καὶ πῶς εἷς καὶ ὁ αὐτὸς ὑπάρχει: · Ἰδοὺ
Πέτρος δι᾽ αἰῶνος βοᾷ Ὃν ὁ θεὸς ἤγειρεν · ὦ λόγος τῆς
εὐσεδείας συνήγορος, ὦ ῥὁῆμα τεῖχος τῆς ἀληθείας καὶ τόξον
χατὰ τῶν ἀντιπάλων.

<milestone unit="part" n="26" /> Ὄν ὁ θεὸς ἤγειρεν · διότι οὐκ ἦν δυνατὸν κρατεῖσθαι
αὐτὸν ὑπ᾽ αὐτοῦ. Εἰ γὰρ ἄνθρωπος ψιλὸς ὁ Χριστός, καὶ
αὐτοῦ ἂν ὡς πάντων ἀνθρώπων ἐκυρίευσεν ὁ θάνατος. Καὶ
ἀνάδραμε εἰς παλαιὰς ἱστορίας καὶ ὑπερεκπλάγηθι τοῦ
Κυρίου τὸν θάνατον. Ὃ Αδελ ἐθανατώθη καὶ οὐκ ἠλλοιώθῃ
ἡ κτίσις · ὁ Ἀδραὰμ ἐν μνημείῳ ἀπετέθη καὶ οὐκ ἀνεῴχθη
τὰ μνήματα · Ἰσαὰκ ἐνεκρώθη καὶ οὐκ ἐνέκρωσε τὸν
ἄδην · ὁ Ἰακὼδ ἐτάφη καὶ τοὺς ταφέντας οὐκ ἤγειρεν ὁ
Ιωσὴφ πρὸς τοὺς πατέρας ἐτέθη καὶ ἁγίων οὐκ ἀνέστησε
σώματα · ὁ Ἠσαΐας ἐπρίσθη καὶ ὁ ἥλιος οὐκ ἐσχοτίσθη ὁ
Ἰερεμίας ἐπνίγη καὶ οὐκ ἠλλοιώθη ἣ σελήνη · ὁ Ναδουβθβὲ
λίθοις ἀνῃρέθη καὶ οὐκ ἐνεωτέρισεν ἢ χέρσος · Ζαχαρίας
ἐσφάγη καὶ ἡ ἡμέρα οὐκ ἐνεδύσατο σχότος · Ἰωάννης
ἀπετμήθη καὶ τὸ καταπέτασμα τοῦ ναοῦ οὐκ ἐσχίσθη.

<milestone unit="part" n="27" /> Χριστοῦ δὲ πάσχοντος ἐν σώματι ἥλιος συνεποδίζετο
τοῦ δρόμου, σελήνη τὸ λαμπρὸν τῆς ὄψεως ἀπεθάλλετο
φέγγος, ἣ χέρσος τὸν Καῖν ἐμιμεῖτο τῷ τρόμῳ. Ἐτάφη

καὶ τὸν ἄδην ἐσκύλευσεν, τοῖς πυλωροῖς τοῦ ἄδου ἐνέδαλε
φόδον, τῶν χαταχθονίων ἀπόνως συνέτριψεν τὰς πύλας,
ἐξῆλθε τοῦ τάφου τὰ τρόπαια φέρων, ὥφθη γυναιξὶ παρα<lb/>χαθημέναις τῷ τάφῳ, κεκλεισμένων τῶν θυρῶν πρὸς τοὺς
ἀποστόλους εἰσῆλθεν, ἀπιστοῦντι τῷ Θωμᾷ τὴν πλευρὰν

εἰς πληροφορίαν ἐτίθει · καὶ ὑπερεκπληττόμενος ὁ Ἰωάννης
Βοᾷ   Ἴ ὁ ἀμνὸς τοῦ θεοῦ ὁ αἴρων τὴν ἁμαρτίαν τοῦ
κόσμου, ᾧ ἣ δόξα εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμῆν.
</p>
</div>

   </body>
  </text>
</TEI>