<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
   <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo In Psalmum 11</title>
        <author>Pseudo-Chrysostom 12</author>
        <respStmt>
         <resp>Automated Conversion to XML</resp>
         <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
         This XML text  was produced using Tesseract OCR and then corrected (a little)
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
         J. Libébaert
        </p>
      </sourceDesc>
   </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
   <body>
<div>
<p>
Τοῦ ἐν ἁγίοις πατρὸς ἡμῶν Ἰωάννου ἀρχιεπισκότον
<lb />Κωνσταντινουπόλεως τοῦ Χρυσοστόμου εἰς τὸν τα ψαλμὸν
<lb />καὶ εἰς τὰς Πράξεις · ᾽,ὕγένετο δὲ ἐπὶ τὴν αὔριον συναχθῆναι
<lb />αὐτῶν τοὺς ἄρχοντας, καὶ εἰς τὸν ἐν τῇ ὡραίᾳ πύλῃ χωλόν.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="1" /> “Ὅταν ἐκ χαθαρῶν χειλέων ἐξέρχηται δέησις καὶ ἐκ
<lb />καρδίας ἀνυποκρίτου, οἷδε φθάσαι τὸ ἀκολάκευτον οὖς
<lb />τοῦ δεσπότου · οἷδε γὰρ ἀληθῶς δέησις δικαίου εἰς οἶκτον
<lb />κάμψαι τὸ θεῖον. “Ὅταν τοίνυν τις ἐξ ἡμῶν προσευχόμενος
<lb />ὅλην αὐτοῦ τὴν διάνοιαν εἰς θεὸν ἀναθῆσγ, καὶ αὐτὴν τὴν διὰ
<lb />χειλέων ἐκπεμπομένην δέησιν ἀγαθοεργία χοσμήσῃ, ἀκχω<lb />λύτως τότε λοιπὸν τὴν ἐν ὑψίστοις τρίδον ἀνέδη · ἀδιάσφαλτον
<lb />τὴν ἐν οὐρανοῖς πορείαν ποιεῖται. Ἐπ᾿ αὐτὰ δὲ λοιπὸν τὰ
<lb /><pb/>
<lb />ἐν ὑψίστοις ἀναδαίνει χωρία ἀκωλύτως περᾷ τὴν ἔνθεον
<lb />ὁδόν. ᾽ν ἀχαρεῖ τὰ τῶν ἀσωμάτων οἰκητήρια φθάνει,
<lb />Ἀνοίγονται αὐτῇ καὶ οὐράνιαι πύλαι. Οὐρανὸς αὐτὴν μετὰ
<lb />χαρᾶς ὑποδέχεται ὡς μηδὲν ἐπιφέρουσαν γήϊνον. Αγγελοι
<lb />μετ᾽ εὐφροσύνης αὐτὴν προπέμπουσιν ὡς τὰ θεῷ χατορ<lb />θώσασαν φίλα. ᾿Λρχάγγελοι ὡς φίλην αὐτὴν περιυττύσσονται.
<lb />Ὡς κόσμια ἐπαγομένην ἑόρτια ἀρχαὶ καὶ ἐξουσία! παραχω<lb />ροῦσι. Τῶν κατορθωμάτων θεωροῦσαι τὸν στολισμὸν αἱ
<lb />χυριότητες προπέμπουσι · τὴν γὰρ πρὸς τὸν κχτίστην
<lb />ἐσπούδαζεν ἀποπληρῶσαι ἀγάπην. Τὰ χερουδὶμ καὶ τὰ
<lb />σεραφὶμ ὑποδεικνύει αὐτῇ τὸν τοῦ Παραχλήτου τόπον.
<lb />Ὃ Παράκλητος ἀσπασάμενος γνησίως τῷ δίονογενεῖ θεῷ
<lb />αὐτὴν προσάγει. Ὁ Μονογενὴς θεὸς Λόγος τῷ Πατρὶ
<lb />ξένιον αὐτὴν προσφέρει καὶ ἵσταται! λοιπὸν πλησίον τοῦ
<lb />κριτοῦ καὶ ἀναγγέλλει τῶν βιωτικῶν συμφορῶν τὰς ὀδύνας.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="2" /> Προσευχὴ ψυχῶν σωτηρία · προσευχὴ τὸν κριτὴν
<lb />εἰς οἶκτον ἐρεθίζει “- προσευχὴ τὸν χριτὴν εἰς συμπάθειαν
<lb />φέρει. Ταύτῃ τῇ προσευχῇ ἐνεχόρευσαν προφῆται καὶ
<lb /><pb/>
<lb />δίκαιοι. Μωύσῃς προσηύξατο καὶ ῥάδδῳ τὴν Ἰζρυθρὰν
<lb />ἐλατόμησεν · Ἰησοῦς προσηύξατο καὶ ἡλίου σὺν σελήνῃ
<lb />δρόμους ἐκράτησεν · ᾿Ηλίας προσηύξατο καὶ πῦρ κατὰ
<lb />πεντηκοντάρχων οὐρανόθεν ἐμεθώδευσεν · ᾿Ελισαῖος προσ<lb />ηύξατο καὶ τῆς Σομανίτιδος μετὰ νέκρωσιν ἐζώωσε τὸν
<lb />παῖδα · ἡ Ἄννα προσηύξατο καὶ ἐξ ἀγρίας ἀμπέλου ἐτρύγησε
<lb />βότρυν · Δανιὴλ προσευχῇ ἐδίδαξε λέοντας νηστεύειν · οἱ
<lb />τρεῖς παῖδες προσευχῇ τὴν χάμηενον μετέδαλον εἰς δρόσον
<lb />χοιὶὶ Δαυὶδ περιπεσὼν ἐν κινδύνοις ἔμαθε χράζειν · Σῶσόν
<lb />με, Κύριε, ὅτι ἐκλέλοισεεν ὅσιος.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="8" /> Σῶσόν με, Κύριε. Θάλασσαν, φησί, μιμεῖται οὔτος
<lb />ὁ κόσμος ᾿ἣ ἀσέθεια ὡς κύματα κρατύνεται · ἡ ἀδικία ὡς
<lb />σπ'λὰς καταπλήττει με · ὁ φθόνος ὡς τρικυμία ἐγείρετα!: · ἡ
<lb />φ'λαργυρία ζάλην ἐμβάλλει τῷ βίῳ. Ἀστράπτουσι τῆς
<lb />ἀσεδείας τὰ νέφη βροντᾷ τῆς παρανομίας τὸ πέλαγος ᾿
<lb />ἐξανίσταντοαι τῆς ἀλαζονείας αἱ καταιγίδες. Ἀλλ ἐν ἀπο<lb />γνώσεως ὥρᾳ καὶ καταδίχης ἡμέρα σῶσόν με, Κύριε.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="4" /> Οὐδεὶς ἐν βίῳ κατορθοῖ τὰ σοί, Δέσποτα, φίλα "
<lb />πᾶντες ἐπὶ τὸ ἐναντίον τὴν οἰκείαν ἔτρεψαν γνώμην. Ἀρ'στεύει
<lb />χατὰ τῆς ἀληθείας τὸ ψεῦδος · κατὰ τῆς εὐσεδείας ἐξανίσ<lb />ταται ἡ ἀσέβεια κατὰ τῆς αὐταρκείας ἣ ἀπληστία καθο<lb />πλίζεται. ᾿Εχθραίνει τῇ σωφροσύνῃ ἢ λαγνεία · παρατάσσεται
<lb />ἡ ἀλαζονεία κατὰ τῆς φιλαδελφίας. “Ὑδρίζεται λοιπὸν καὶ
<lb />αὐτὸς ὁ τῆς χτίσεως τεχνίτης · βλασφημεῖται λοιπὸν αὐτὸς
<lb /><pb/>
<lb />ὁ ποιητὴς τῶν ἁπάντων αὐτὴ γὰρ πρὸς ἑαυτὴν στασιάζει
<lb />ἣ χτίσις. Ἀλλὰ σὲ βοηθὸν ἐπικαλοῦμαι ἐν τῷ τοιούτῳ
<lb />χειμῶνι.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="5" /> Σῶσόν με, Κύριε · ὁ σώσας τὸν Νῶς ἐκ καθολικοῦ
<lb />ναναγίου, ὁ σώσας τὸν Λὼτ ἀπὸ πυρὸς ἀνημέρον, ὁ σώσας
<lb />τὸν Ἀδραὰμ ἐκ πεντάδος βασιλέων, ὁ σώσας τὸν Ἰσαὰκ
<lb />ἐκ τῆς μάχης τῶν ποιμένων, ὁ σώσας τὸν Ἰακὼβ ἐχ τῆς τοῦ
<lb />Ἠσαῦ δυσμενείας, ὁ σώσας τὸν Ἰωσὴφ ἐκ δεκάδος συγγενῶν,
<lb />ὁ σώσας τὸν Ιὼδ ἐκ τῆς τοῦ ἀρχεκάχου τυραννίδος, ὁ
<lb />σώσας τὸν Μωσέα ἐκ τῆς τοῦ φαραὼ ἀλαζονείας, κἀμὲ
<lb />σῶσον ἐκ τῆς τοῦ Σαοὺλ δυσμενείας.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="6" /> Σῶσόν με, Κύριε. Ἀνδροχτονίας ἐπῆλθέ μοι τρικυμία ᾿"
<lb />μοιχείας ἐδεξάμην σπιλάδα · πορνείας ἐπανέστη μοι κῦμα "
<lb />ἐπιθυμίας περιήστραψέ μὲ πάθος · παρανομίας ἐδλήθην
<lb />κλύδωνι. Ἔδον τοῦ λιμένος ναναγίου ἐγνώρισα πεῖραν ᾿
<lb />παρ᾽ αὐτῇ τῇ πέτρᾳ ἱστάμενος τοὺς λογισμοὺς ἐδυθίσθην ᾿
<lb />ἔσωθεν τοῦ πύργου τῆς μοιχείας ἐδεξάμην τὸ βέλος. ᾿Εἰκείνη
<lb />ἐλούσατο τὸ σῶμα χἀγὼ ἐρρυπώθην τὸ πνεῦμα. Ἀλλὰ
<lb />πρὸς σὲ χράζω τὸν τῶν ἡμαρτηκότων λιμένα · Σῶσόν με,
<lb />Κύριε.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="7" /> Ταῖς τοῦ διαδόλου ἑκὼν ἐγὼ περιπέπτωκα παγίσι ᾿
<lb />τοῖς τοῦ ἀρχεχάχου παρ᾽ ἐλπίδας ἐνειλήθην δικτύοις · εἰς
<lb />τοὺς βρόχους παρ᾽ ἐλπίδας περιέπεσα τοῦ τυράννου. Ὄ βασι<lb />λεὺς τοῦ Ἰσραὴλ δοῦλος γέγονα πάθους · ὁ κύριος τῶν
<lb />στρατευμάτων αἰχμάλωτος γέγονα τυράννου · ὁ τοὺς
<lb /><pb />
<lb />λέοντας πατάξας γυναικείῳ ἥττημαι κάλλει · ὁ τὸν ἀλλόφυλον
<lb />νικήσας ἐνικήθην γυναικὸς ἐπιθυμίᾳ “ὁ προφητείας ἀξιωθεὶς
<lb />χηρεύω προφητείας δι᾽ ὀλίγωρον γνώμην. Ἀλλὰ μετὰ
<lb />δαχρύων κράζω προσπίπτων. Σῶσόν με, Κύριε.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="8" /> Πολλοὶ οἱ πολεμοῦντες ἀναρίθμητοι οἷ τοξεύοντες.
<lb />Αὐτὸς ὁ ἀρχέκακος τὴν χατ᾽ ἐμοὺ ἀνεδέξατο μάχην · οἱ
<lb />δαίμονες κατ᾽ ἐμοῦ παράνομα χαλκχεύουσι ξίφη. Σαοὺλ
<lb />ἀγνωμονῶν χατ᾽ ἐμοῦ ταράττεται · Δωὴχκ ὁ Ἰδουμαῖος τῷ
<lb />ἀνηλεεῖ διαδάλλει με τούτῳ ὁ Σεμεεὶ κατ᾽ ἐμοῦ νιφάδων
<lb />χατάρας ἐκπέμπει “ὁ Ἀδεσσαλὼμ κατ᾽ ἐμοῦ συνήθροισε
<lb />πόλεμον · ὁ Ἀχιτόφελ ἐξυφαίνει τὴν πρὸς τὸν πόλεμον
<lb />τέχνην. Τοιαύταις τοίνυν συμφοραῖς περιπεσὼν ἀσίγητα
<lb />χράζω · Σῶσόν με, Κύριε.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="9" /> Ὄτι ἐκλέλουστεν ὅσιος · οὐδεὶς παρελείφθη τῶν
<lb />δυναμένων ἐκτενῶς σε δυσωπῇσαι. Ὄ Ἀδελ διὰ καθαρότητα
<lb />βίου ἐξεδήμησε τὸν βίον · ὁ ᾿Ενὼχ διὰ λαμπρότητα πολιτείας
<lb />μετετέθη κόσμου · ὁ Ἀὐραὰμ ἀναπαύσεως γέγονε κόλπος · ὁ
<lb /><pb />
<lb />Ἰσαὰκ τὸν τῆς φύσεως ἐτέλεσε νόμον · ὁ Ἰακὼθ᾽ σὺν
<lb />ἀγγέλοις ἐν ὑψίστοις συνευφραίνεται · ὁ Ἰωσὴφ μετ᾽ ἀρχαγ<lb />γέλων ἐν τῷ νυμφῶνι χορεύει ὁ Μωῦὐσῇς τὸν λαὸν στρατο<lb />πεδεύσας κληθεὶς ἀνέθη. Τελευτήσας ἐκλέλοισιεν ὅσιος.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="10" /> Σῶσόν με, Κύριε, ὅτι ἐκλέλοιτεν ὅσιος, ὅτι ὠλιγώ<lb />θησαν αἱ ἀλήθειαι ἀπὸ τῶν υἱῶν τῶν ἀνθρώπων. Ὃ αϊν
<lb />ἔλεγε τῷ Ἄδελ · Δεῦρο διέλθωμδν εἰς τὸ πεδίον, καὶ
<lb />ὁμιλῶν ἀδελφικὰ ἐσκέπτετο φονικά. Οἱ ἀδελφοὶ τῷ Ἰωσὴφ
<lb />ἔλεγον · Ἴδε πον ἔοχεται ὦ ἐνυπνιαστής, καὶ ὁ φθόνος τὴν
<lb />πρᾶσιν ὑπηγόρευεν. Σαοὺλ τῷ Δαυὶδ ἕλεγε · Δίελθε ὧδε,
<lb />τέκνον μου, καὶ κατ᾿ αὐτοῦ ὠρύετο ὡς λέων. Ἡρῴδης
<lb />ἔλεγε τοῖς μάγοις · Ἀχριξῶς ἐξετάσατε περὶ τοῦ παιδίου "
<lb />ἐπὰν δὲ εὕρητε ἀπαγγείλατέ μοι ὅπως κἀγὼ ἐλθὼν προσ<lb />κυνήσω αὐτῷ, καὶ τὰ ἐν Βηθλεὲμ ἀνηλεῶς ἀνεῖλεν βρέφη.
<lb />Ὁ Ἰούδας ἔλεγε Χαῖρε ῥαξξί, καὶ ὑπὸ τὴν γλῶσσαν
<lb />ἐδάσταζε τὸν δόλον. .ὋὋ κορυφαῖος ἐδόα . Κἂν δέῃ μὲ σὺν
<lb />σοὶ ἀποθανεῖν οὗ μή σε ἀπαρνήσομαι, καὶ ὑπὸ μιᾶς παιδίσκης
<lb />τὸν δεσπότην τρίτον ἠρνῆσατο. .ὋὋ Πιλᾶτος ἔλεγεν · Ἀθῷός
<lb />
<lb />ὃ δἰμι τοῦ αἵματος τοῦ δικαίου τούτου, καὶ φραγελλώσας
<lb />
<lb />παρέδωκε τὸν ἀθῷον. Ἢ γυνὴ Πιλάτου ἔλεγεν . ἤἤηδέν
<lb />σοι καὶ τῷ δικαίῳ ἐκείνῳ, καὶ μετὰ τὸ παθεῖν ἢρνήσατο
<lb />αὐτόν.
<lb /><pb />
<lb /><milestone unit="part" n="11" /> “Ὅτι ὠλιγώθησαν αἱ ἀλήθειαι ἀπὸ τῶν υἱῶν τῶν
<lb />ἀνθρώπων. νόμος κράζει · "Ἄκουε Ἰσραήλ, Κύριος ὅ
<lb />θεός σου εἷς ἐστιν, καὶ οἱ ἀσεδέστατοι Σαβδέλλιοι τῷ ἑνὶ
<lb />δύο συνάπτουσιν. Ὃ Χριστὸς βοζ Αὕτη ἐστὶν ἡ αἰώνιος
<lb />ζωή, ἵνα γινώσκωσί σε τὸν μόνον ἀληθινὸν θεὸν καὶ ὃν
<lb />ἀπέστειλας ᾿ἴησοῦν Χριστόν, καὶ αἱρετικῶν παῖδες τριάδα
<lb />Ὁ θεῶν ὁμοούσιον φαντάζονται. [Ησαΐας ὁ ἔχκριτος τῶν
<lb />προφητῶν βοᾷ · ᾽Ἰδοὺ ἡ παρθένος ἐν γαστρὶ λήφεται καὶ
<lb />τέξεται υἱὸν καὶ καλέσουσι τὸ ὄνομα αὐτοῦ ᾿Εμμανουήλ,
<lb />ὃ ἐστιν μεθερμηνευόμενον μεθ᾽ ἡμῶν ὁ θεός, καὶ Νεστόριος
<lb />ἀνθρωποτόκον τὴν παρθένον φημίζει) (Ὁ δεσπότης
<lb />δι’ Ἰὐζεκιὴλ βοᾷ λέγων Τάδε λέγει Ἀδωναΐ Κύριος · Οὗ
<lb />βούλομαι τὸν θάνατον τοῦ ἁμαρτωλοῦ ὡς τὸ ἐπιστρέψαι
<lb />αὐτὸν καὶ ζῆν τὴν ψυχὴν αὐτοῦ, καὶ Ναυάτος ἀσπλαγχνίαν
<lb />θεοῦ καταψηφίζε, λέγων μὴ εἶναι μετάνοιαν. Μωῦσῆς ὁ
<lb />νομοθέτης γράφει · Πάντα ὅσα ἐποίησεν ὁ θεὸς καλὰ λίαν,
<lb />καὶ οἱ μαινόμενοι Μανιχαῖοι καχίζουσι τὴν κτίσιν. Ἰουδαῖοι
<lb />βλέπουσι χωλὸν περιπατοῦντα καὶ κατὰ τῶν ἰατρῶν συγκρο<lb />τοῦσι κριτήριον.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="12" /> ᾿Εγένετο, φησίν͵ ἐπὶ τὴν αὔριον συναχθῆναι αὐτῶν
<lb />τοὺς ἄρχοντας καὶ τοὺς πρεσξυτέρους καὶ τοὺς γραμματεῖς
<lb />ἐν Ἰερουσαλὴμ καὶ “Ανναν τὸν ἀρχιερέα καὶ Καϊάφαν καὶ
<lb />Ἰωάννην καὶ Ἀλέξανδρον καὶ ὅσοι ἦσαν ἐκ γένους ἀρχιίερατι<pb />κοῦ. Εϊρχτῇ δὲ παραπέμψαντες ἤδη τοὺς κήρυκχς τῆς
<lb />ἀληθείας οἱ τοῦ ψεύδους προστάται καὶ ὅλον τὸν καιρὸν τῆς
<lb />νυκτός παραναλώσαντες εἰς παρανομίας σχέμματα, ὄρθριοι
<lb />λοιπὸν ἅπαν τὸ ἐξ ἀρχιερατικοῦ γένους συνάγουσι φῦλον,
<lb />ἵνα θανάτῳ παραπέμψωσι τοὺς τὴν ζωὴν καταγγέλλοντας.
<lb />᾿Ε γένετο δὲ ἐπὶ τὴν αὔριον · ὅτε τὸ σκότος ἠλαύνετο τῆς
<lb />νυκτός, τότε τῶν παρανόμων οἱ λογισμοὶ ἐσκοτίζοντο ᾿
<lb />ὅτε ἡ χτίσις τὸ φῶς ἐνεδύσατο, τότε οἱ θεοκτόνοι κατὰ τῶν
<lb />τοῦ φωτὸς ἐπεστράτευον κηρύκων · ὅτε ὁ ἥλιος κατηπείγετο
<lb />πρὸς δρόμους, τότε τοῦ ἡλίου τῆς δικαιοσύνης τοὺς μαθητὰς
<lb />ἀνακρίνειν ἐσχκέπτοντο.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="13" /> ᾿Εγένετο δὲ ἐπὶ τὴν αὔριον συναγθῆναι αὐτῶν τοὺς
<lb />ἄογοντας καὶ τοὺς πρεσξυτέρους καὶ τοὺς γραμματεῖς καὶ
<lb />Ἄνναν τὸν ἀρχιερέα καὶ Καϊάφαν καὶ ᾿ΪἸωάννην καὶ
<lb />᾿Δλέξανδρον καὶ ὅσοι ἦσαν ἐκ γένους ἀοχιερατικοῦ. "Ὦ πόσον
<lb />ὄχλον ἢἣ κακία συνήγαγεν. ὯὮ πόσον δῆμον ἣ πονηρία
<lb />συνέστρεψεν. "Ὦ πόσον πλῆθος ὁ φθόνος ἐκίνησεν. ἔάννας
<lb />καὶ Καϊάφας, Ἰωάννης καὶ Ἀλέξανδρος, αὐτά, φησί, τὰ
<lb />ποῦ νόμου χεφάλαια χατὰ δύο ὥρμησαν ἁλιέων · οἱ ἔχχκριτοι
<lb />τῶν κυριοκτόνων κατὰ δυάδος ἀσθενῶν παρετάξαντο · οἱ
<lb />ἀπὸ ἀρχιερατικοῦ καταγόμενο!ι γένους ἐπάνω ἀγραμμάτων
<lb />ὧὡπλίσθησαν · οἱ ποιμένες τῶν θηρῶν ὥρμησαν ἐπάνω τῶν
<lb />τῆς χάριτος προϑάτων. ᾿ΛΑλλ᾽ οὐκ ἐνέκοψε τὴν παρρησίαν
<lb />δειλία, οὔτε ὁ φόδος τῶν παρανόμων ἀποστολιχοὺς λογισμοὺς
<lb />παρεσάλευσεν, οὔτε ἣ θρασύτης τῶν ἀντιθέων τὸν τῆς
<lb />χάριτος ἐνέκοψε λόγον. Εὐτόλμων γὰρ στρατηγῶν ἀναλα<lb />δόμενοις γνώμην προθυμότεροι μᾶλλον καὶ ἀπτοήτως τὸ τῆς
<lb />ἐνανθρωπήσεως κατήγγελλον μυστήριον.
<lb /><pb />
<lb /><milestone unit="part" n="14" /> ᾿᾿ γένετο δὲ ἐπὶ τὴν αὔριον · ὦ φθόνος, ὦ βασκανία ᾿
<lb />ἐπειδὴ γὰρ ἐν τῇ χθὲς ἡμέρᾳ χωλὸν ἐθεάσαντο παρ᾽ ἐλπίδας
<lb />βαδίζοντα καὶ τὸν ἐκ μήτρας ἐξαγαγόντα πάθος τῇ γλώσσῃ
<lb />τοῦ ἁλιέως φωνηθέντα πρὸς δρόμους, εἰς φθόνον λοιπὸν οἱ
<lb />παράνομοι διεγείροντα! καὶ λύπην καὶ τὴν εὐστοχίαν τοῦ
<lb />χωλοῦ οἰκείαν λογισάμενοι ἀστοχίαν κατὰ τῶν ἰατρῶν
<lb />λοιπὸν παράνομον συγχροτοῦσι χριτήριον.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="15" /> Τοῦ γὰρ κορυφαίου ἐν τῇ ὡραίᾳ πύλῃ σὺν τῷ
<lb />Ἰωάννῃ ἀπελθόντος καὶ θεασαμένων ἄνδρα ἐν ἀπορίᾳ
<lb />βημάτων αἰτοῦντα ἐλεημοσύνην καὶ δεσμοῖς γχατεχόμενον
<lb />ἀλύτοις, τῷ κοινῷ συμπαθήσαντες τῆς φύσεως οἱ ἄνδρες
<lb />ἀνοίγουσι στόμα, ἔνθα ἀνάργυρα ἐπέκειντο φάρμακα, καὶ
<lb />λόγῳ μὲν εὐθὺς τὸν ἀκίνητον προσχαλοῦσι πρὸς δρόμον ᾿"
<lb />ἀντὶ δὲ ὁδολοῦ τούτῳ χαρίζονται πόδας, ἀντὶ ἐράνου ἀσχκέ<lb />λιστὰ τῷ χωλῷ κελεύουσι βαδίζειν. Τὴν εὐποιΐαν οἱ
<lb />χριστολάλοι εἰς θαυματουργίαν μετέστησαν καὶ εὐθὺς μὲν
<lb />τὰ νεῦρα τὴν χατὰ φύσιν ἀπελάμδανον ἐνέργειαν, ἐστερεοῦντο
<lb />αἱ βάσεις καὶ τὰ σφυρὰ ἡδράζοντο, αἱμάτων ἀνεφαίνοντο
<lb />κρουνοὶ οἱ ποροδεύοντες τὰς φλέδας. Ἀνελάμδανεν ἣ γῆ
<lb />τὸν ἴδιον πολίτην · παρὰ προσδοκίαν ὁ χωλὸς ἀπεγεύετο
<lb />βημάτων. Ἀλλ᾽ οὐκ ἀρεσθέντες οὗ βάσκανοι ἐπὶ τούτῳ τῷ
<lb />παραδόξῳ θαύματι ἀντὶ εὐχαριστίας ἔγκλημα τοῖς εὐεργέταις
<lb />περ'άπτουσι καὶ δὴ τοὺς θαυματουργοὺς εἱρκτῇ παραπέμ.<lb />ψαντες, ἑσπέρας ἤδη καταλαδούσης, ἐπὶ τὴν αὔοιον δῆθεν
<lb />γυμνάζουσι τὸ ἔγχληυα.
<lb /><pb />
<lb /><milestone unit="part" n="16" /> ᾿᾿Εγένετο δὲ ἐπὶ τὴν αὔριον συναχθῆναι αὐτῶν τοὺς
<lb />ἄρχοντας καὶ τοὺς πρεσβυτέρους καὶ τοὺς γραμματεῖς καὶ
<lb />Ἄνναν καὶ Καϊάψαν καὶ Ἰωάννην καὶ Ἀλέξανδρον καὶ
<lb />ὅσοι ἦσαν ἐκ γένους ἀρχιερατικοῦ. Καίτοι, ὡς ἔοικε, τοιούτοις
<lb />τάχα. μᾶλλον ἀνεσκέπτοντο λόγοις · Μέγα καχόν, μέγα ἡ
<lb />τῶν Ναζωραίων προεθάλετο κώμη · μέγα δεινὸν καὶ
<lb />ὀλετῆρα τῷ γένει ἐγέννησε Μαρία · ὁ τοῦ τέκτονος υἱὸς
<lb />ἀντίπαλος ἀνεφάνη τῷ ἔθνει. Εἰς λύσιν τὰ Ἰουδαίων φθάνει
<lb />χκαυχήματα · μέλλουσι γελᾶσθαι παρ᾽ ἔθνεσι τὰ τοῦ γένους
<lb />ἐπίδοξα - τὰ Μωύσέως ἔθη κατὰ μικρὸν ἀφανίζεται ᾿
<lb />γελᾶται τὸ τίμιον σάδδατον καὶ τῶν πανηγύρεων τὸ κάλλος ᾿
<lb />ὁ περιδόητος ναὸς ἐρημοῦται καὶ οἱ ἁλιεῖς ἐπαινοῦνται.
<lb />᾿Ενεργεῖ, ὡς ἔοικε, καὶ μετὰ θάνατον τοῦ Γαλιλαίου ἣ
<lb />τέχνη · αἷ ἐν τῷ ναῷ λατρεῖαι ἐπὶ τὸν ἐν τάφῳ μετήλθασι ᾿
<lb />παίζεται ὁ νόμος καὶ ὁ ἐν τάφῳ κείμενος ἀνυμνεῖται "
<lb />γελᾶται τὰ Ἰουδαίων καὶ τὰ τοῦ Γαλιλαίου δοξάζεται.
<lb />Εἰς μάτην, ὡς ἔοικεν, ἐκεῖνον περιεδάλομεν θανάτω · ἕνα
<lb />ἀνείλαμεν καὶ στρατὸς καθ᾽ ἡμῶν ἐκινήθη · τοῦ ποιμένος
<lb />ἀναιρεθέντος τὰ πρόβθατα τὴν καθ᾽ ἡμῶν ἀνέλαδον μάχην ᾿
<lb />τὴν πηγὴν ἐφράξαμεν, ἀλλὰ καθ᾽ ἑαυτῶν ἐχκινήσαμεν τὰ
<lb />ῥεῖθρα. Τί τοίνυν δράσομεν ; Τί φρονήσομεν :
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="17" /> Τοιαῦτά τινὰ λέγοντες συνήχθησαν οἱ ἀρχιερεῖς καὶ
<lb />οἱ γραμματεῖς καὶ οἱ πρεσδύτεροι ἐν Ἰερουσαλήμ. εὶς αὐτὴν
<lb />συνήχθησαν τὴν μητέρα τῶν φόνων, ἔνθα καὶ τῶν προφητῶν
<lb />ἐξέχεαν τὰ αἵματα, ἔνθα καὶ οἱ ἰατροὶ παρὰ τῶν ἀσθενούντων
<lb />ἐπλήγησαν, ὅπου ἐσδέσθησαν αἱ τοῦ βίου λαμπάδες. Ιοὶς
<lb /><pb />
<lb />Ἰερουσαλὴμ ὄπου ὁ δεσποτικὸς φόνος ἐξυφάνθη, ὅπου ὁ
<lb />κληρονόμος ἀποσταλεὶς ἀπεχτάνθη · εἰς Ἰερουσαλὴμ τὴν
<lb />πηγὴν τῶν αἱμάτων, εἰς τὸ δοχεῖον τῶν φόνων.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="18" /> Συνήχθησαν εἰς Ἰερουσαλὴμ "ἄννας ὅ ἀρχιερεὺς
<lb />ὁ εἰς μάτην ὑπὲρ ἀπίστου λαοῦ ποιούμενος πρεσθείαν καὶ
<lb />Καϊάφας ὁ δεινὸς ἐν κακίᾳ καὶ χαλεπὸς ἐν βουλεύμασι καὶ
<lb />Ἰωάννης καὶ Ἀλέξανδρος ἣ δυὰς τῶν βλασφγυμούντων τὸ
<lb />θεῖον καὶ ὅσοι ἦσαν ἐκ γένους ἀρχιερατικοῦ. “Ὅλος ὁ στρατὸς
<lb />τῶν Ἰϑθραίων χατ᾿ εὐτελῶν ὥρμησε νεανίσκων · ἅπαν
<lb />σχεδὸν τὸ ἔθνος ὠπλίσθη κατὰ δύο γυμνῶν καὶ ἀγραμμάτων.
<lb />ἋὮ φόνος. Ὃ φθόνος. Φόνος ὅτι ὅλον σχεδὸν τὸ ἔθνος
<lb />ἐκινήθη κατὰ δύο εὐχειρώτων · φθόνος ὅτι τοῦ χωλοῦ
<lb />ἀνορθωθέντος ἐκεῖνοι βασκανία. τὴν διάνοιαν ἐχώλαναν,
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="19" /> Οὕτω τοιγαροῦν συναχθέντος τοῦ στρατοῦ τῶν
<lb />χυριοχτόνων ἔστησαν αὐτοὺς ἐν μέσῳ πυνθάνοντες
<lb />παρ᾽ αὐτῶν · Ἔν ποίᾳ δυνάμει ἢ ἐν ποίῳ ὀνόματι ἐποιήσατε
<lb />τοῦτο ὑμεῖς ; ζαὶ ἔστησαν αὐτοὺς ἐν μέσῳ, δικητικῇ δῆθεν
<lb />ἀποχρῶνται οἱ παράνομοι τάξει. Καὶ στήσαντες αὐτοὺς
<lb />ἔν μέσῳ ὡς ὑπευθύνους τοὺς εὐεργέτας, ὡς καταδίκους
<lb />τοὺς τῶν κακῶν ἐλατῆρας, ὡς ἀνδροχτόνους τοὺς τῶν
<lb />θαυμάτων ἐργάτας. Καὶ στήσαντες αὐτοὺς ἐν μέσῳ, φονο<lb />κτονίας δῆθεν ποιησάμενοι συνέδριον πεῦσιν οἱ παράνομοι
<lb />τοῖς ἀνδράσι προσάγουσιν · Ἔν ποίᾳ δυνάμει ἢ ἐν ποίῳ
<lb />ὀνόματι ἐποιήσατε τοῦτο ὑμεῖς ;
<lb /><pb />
<lb /><milestone unit="part" n="20" /> Εἴπατε, φησίν, ὦ παράνομοι ἄνδρες καὶ τοῦ Γαλι<lb />λαίου ὑπέρμαχοι, οὐκ ἐπτόησεν ὑμᾶς τοῦ ὑμετέρου διδασκάλου
<lb />ὁ ἐπάρατος θάνατος : Μὴ μείζονας ὑμεῖς δύνασθε ἐκείνου
<lb />μαγγανείας ἐκτελέσαι ; ᾿Εξισχύετε δὲ τῶν ἐκείνου τεχνασ<lb />μάτων ἐκπληρῶσαι τὴν χρείαν ; Οὐχὶ ἐφαντάζετο ἐκεῖνος
<lb />λύειν τὸν περιδόητον ναὸν καὶ ἐν τρισὶν μέραις πάλιν
<lb />τοῦτον χτίζειν ; Καὶ ποῖον ἐκεῖνος, ὦ τάλανες, ἀπηνέγκατο
<lb />τέλος ; Μὴ ὁ θάνατος αὐτοῦ οὐχ ἤλεγξε τὴν φαντασίαν τῶν
<lb />ἔργων ; Οὐχὶ δὲ τὰ τελευταῖα τὰ προλαδόντα σχιὰν ἀπήλεγξαν
<lb />εἶναι : Μὴ τῶν ἡμετέρων ἐχεῖνος ἐξίσχυσε διαδρᾶσαι
<lb />ὃ χειρῶν : Μὴ τὰς ἡμετέρας ἠδυνήθη διαφεύξασθαι παλάμας :
<lb />Οὐχὶ δὲ ὁ ἴδιος αὐτοῦ μαθητὴς καταγνοὺς ὑμῖν ἐξέδοτο
<lb />αὐτόν - Οὐχὶ δὲ σύ, Πέτρε, πρὸ τοῦ πυλῶνος αὐτὸν τρίτον
<lb />ἠρνήσω μεθ᾽ ὅρκον : Οὐχὶ σύ, Ἰωάννη, καὶ αὐτὸ τὸ περιδό<lb />λαιον προσρίψας ἀπέδρασας ; Οὐχὶ δὲ καὶ οἱ ἄλλοι πάντες
<lb />φυγῇ τὸν θάνατον ἐνίκησαν ; Πῶς τοίνυν ὑμεῖς μετὰ θάνατον
<lb />ἐκείνου ἀναστατοῦτε τὰ πλήθη ; Κατεφρονήσατε, ὦ παρά<lb />νόμοι, τῆς ἡμετέρας ἐπιεικείας, διεπτύσατε τοῦ νόμου καὶ
<lb /><pb />
<lb />τῶν θείων παραγγελμάτων, παρελογίσασθε Μωύσέα τὸν
<lb />μέγαν ἐν προφήταις, γελᾶτε τὰ τῶν Ἰουδαΐων καὶ ἐπαινεῖτε
<lb />Ὁ τὰ τοῦ Γαλιλαίου. Ἔν ποίᾳ δυνάμει ἢ ἐν ποίῳ ὀνόματι
<lb />ἐποιήσατε τοῦτο ὑμεῖς ; Μωύσῃς ὕδωρ μετέδαλεν εἰς αἷμα,
<lb />ἀλλὰ θείας συντυχίας ἀξιωθείς. Ἰησοῦς ὁ τοῦ Ναυὴ τῶν
<lb />στοιχείων τοὺς δρόμους ἐκράτησεν, ἀλλὰ πρὸς λαοῦ
<lb />σωτηρίαν · ᾿ΗἩλίας ἀνέστησε νεκρόν, ἀλλὰ πρῶτον εἰς τὸ
<lb />σῶμα ἀνεπάη · Σαμψὼν ἐκ σιχγόνος ἔλαθεν ὕδωρ, ἀλλὰ
<lb />προσευχῇ ἐχρήσατο μεσίτῃ · ᾿Ελισαῖος ἐκάθηρε λεπρόν,
<lb />ἀλλ᾽ εἰς τὸν Ἰορδάνην ἐξέπεμψε τὸν Σύρον. Δαυὶδ ἐφυγά<lb />δευσε πνεῦμα, ἀλλὰ κινύραν κρατῶν ἐν παλάμῃ. ᾿ἵμεῖς δὲ
<lb />οὔτε θείας ἠξιώθηγτε συντυχίας, οὔτε ὀργάνῳ τινὶ ἐχρήσασθε
<lb />μεσίτῃ τοῦ θαύματος · λόγῳ δὲ μόνῳ, ὡς λέγετε, τὸ πάθος
<lb />ἡλάσατε ἔκδηλον τοιγαροῦν τὴν μαγγανείαν ἐποιήσατε.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="21" /> ᾿Εν ποίᾳ δυνάμει ἢ ἔν ποίῳ ὀνόματι ἐποιήσατε
<lb />τοῦτο ὑμεῖς ; "Ὦ βασκανίας φαυλότης. Ὦ γνώμης παγχάλε<lb />πον βούλευμα. Οὐ λέγουσιν · Ἔν ποίᾳ δυνάμει ἢ ἐν ποίῳ
<lb />ὀνόματι ἐποιήσατε τὸ θαῦμα, ἀλλ᾽ ὅτι τοῦτο ὑμεῖς, ἵνα
<lb />ἀκούοντα τὰ πλήθη τοῦτο ὡς κατὰ φονέων τινῶν καὶ
<lb />ἀπατεώνων ὁρμήσωσιν. Τοιαῦτα γάρ, ὡς εἰκός, καθ᾽ ἑαυτὰ
<lb /><pb/>
<lb />ἀνεσχέπτετο τὰ πλήθη · μεγάλων, φησί, κακῶν ἐν πείρᾳ
<lb />οἱ ἄνδρες τυγχάνουσιν οὗτοι · ἀδιηγήτων κακῶν, ὡς ἔοικεν,
<lb />ὑπάρχουσιν ἐργάται -“ ἀνδροκτονίας αὐτοῖς, ὡς ἔοικεν͵
<lb />εἴργασται πλῆθος · φονοχτονίας τάχα μᾶλλον εἰσπράττονται
<lb />δίκας · ἀθῴων ἀνδρῶν οὗτοι ἐξέχεον αἵματα. Τοιοῦτον
<lb />τοιγαροῦν ὑπάρχει τὸ παρ᾽ αὐτῶν δρασθέν. Οἱ ἀρχιερεῖς
<lb />οὐ τολμῶσιν αὐτὸ ἐμπιστεῦσαι τοῖς χείλεσιν · οἱ ἱερεῖς
<lb />ἀποκυροῦσι τῆς γλώσσης τὸ πρᾶγμα, ἵνα μὴ βεδηλώσωσιν
<lb />ὅσια χείλη παρανόμων δράματι.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="22" /> ᾿Εν ποίᾳ οὖν δυνάμει ἢ ἐν ποίῳ ὀνόματι ἐποιήσατε
<lb />τοῦτο ὑμεῖς ; Μὴ γὰρ ἰατρικῆς ἐπιστήμης ἐξεπαιδεύθητε
<lb />τέχνην ; Μὴ γὰρ σοφιστικῆς δυνάμεως ἐν πείρᾳ καθίστασθε :
<lb />Ἰδιῶταί τινες ὑπάρχετε καὶ ἀγράμματοι ἁλιεῖς καὶ τοῦτο
<lb />οὐ μεγάλης θαλάσσης, ἀλλὰ λίμνης εὐπεριγράφου, καὶ
<lb />ὅπερ οὐχ ἔδωχεν ἢ φύσις τοῦτο ὁ ὑμέτερος ἐχαρίσατο
<lb />λόγος ; ᾿δποιήσατε τοῦτο ὑμεῖς · τοῦτο τὸ ὑπερδαῖνον
<lb />ἰατρικὴν ἐπιστήμην, τὸ μεῖζον τῆς θνητῶν ἐπινοίας, τὸ
<lb />ὑπέρτερον τῆς τῶν ἐν βίῳ ἐπιστήμης, ἐποιήσατε τοῦτο
<lb />ὑμεῖς ;
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="23" /> Εἴτα ἐρωτώμενοι οἱ ἀπόστολοι! οὐδὲν ἀπεχρίναντο :
<lb />Ναί φησιν · Τότε Πέτρος πλησθεὶς πνεύματος ἁγίου εἶπε
<lb />πρὸς αὐτούς. Ἡὖρε γὰρ ὁ κορυφαῖος τῶν τοῦ κυρίου προρ<lb />ρήσεων τὴν ἔχύασιν · “Ὅταν γὰρ παραδιδῶσιν ὑμᾶς εἷς
<lb />συνέδρια, μὴ μεριμνήσητε τί εἴπητε ἢ τί λαλήσητε · οὐ γὰρ
<lb />ὑμεῖς ἔστε οὗ λαλοῦντες ἀλλὰ τὸ πνεῦμα τὸ ἅγιον. Τότε
<lb /><pb />
<lb />οὖν Πέτρος πλησθεὶς πνεύματος ἁγίου, εἰς συνέργειαν
<lb />λαθὼν τὴν τοῦ πνεύματος χάριν, δημηγορεῖν λοιπὸν ἐπὶ τοῦ
<lb />πλήθους ἀπάρχεται.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="24" /> “Ἄρχοντες τοῦ λαοῦ καὶ πρεσξύτεροι, ἀκούσατε.
<lb />Τί ποιεῖς, ὦ μακάριε Πέτρε ; ᾿Εδειλάνθης τάχα μᾶλλον τῶν
<lb />κυριοχτόνων τὸ στῖφος ; ᾿ὑπτοήθης τῶν παρανόμων τὰ
<lb />πλήθη; Μὴ ἄλλην παιδίσχην ἐνόμισας εἶνα! τὸν δῆμον :
<lb />ν προοιμίοις κολακευτικοῖς κέχρησαι λόγοις ; Οὐ, φησίν,
<lb />οὐ χολαχκεύω, ἀλλὰ καταγλυκαίνω τὸ τραῦμα ἐὰν γὰρ
<lb />αὐστηροῖς ἐν προοιμίοις χρήσωμαι λόγοις, πρόφασιν τοῖς
<lb />ἀδίκοις ἐγκλήματος δίδωμι. Ἰὐροῦσι γὰρ ὅτι οὐ διὰ τὸ
<lb />θαῦμα, ἀλλὰ διὰ τὰς ὕδρεις πληγαῖς αὐτοὺς ὑπεδάλομεν.
<lb />Διὸ ἀφεὶς τέως τὰς ὕδρεις ἐπαινῶν προδάλλομα: λόγους ᾿
<lb />ἍΛρχοντες τοῦ λαοῦ, οἱ τὴν ἀρχὴν ἐπὲ κατακρίσει κεκτημένοι
<lb />καὶ πρεσξύτεροι τοῦ Ἰσραήλ, οἷ ἐν κακία δι᾿’ ὅλου γηράσαντες.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="25" /> δὶ ἡμεῖς σήμερον ἀναχρινόμεθα ἐπ᾽ εὐεργεσίᾳ
<lb />ἀνθρώπον ἀσθενοῦς · ἐξ ὑμῶν ὁ ἀσθενὴς καὶ τῇ ἰατρείᾳ
<lb />βασκαίνετε ; Παρ᾽ ὑμῖν ὁ νοσῶν καὶ τῷ ἰαθέντι φθονεῖτε :;
<lb />Ὦ πονηρία. Ὦ βασκανία. Τίς εἶδεν ἐπὶ ἀρρώστῳ ὑγιαίνοντι
<lb />τὸν ἰατρὸν ἐγκαλούμενον : Τίς ἐθεάσατο εὐεργετυηθέντος
<lb />ἀνθρώπου τοὺς εὐεργέτας ἀνακχρινομένους ; Ἀντέστρεψεν
<lb /><pb/>
<lb />ἣ κακία τὴν τάξιν, τὴν εὐχαριστίαν εἰς ἀχαριστίαν μετέο<lb />τρεψαν οἱ δείλαιοι, ἀντὶ μισθῶν τοῖς ἁγίοις ἐγκλήματα
<lb />πλέκουσιν.
<lb />
<lb /><milestone unit="part" n="26" /> Ἄρχοντες τοῦ λαοῦ καὶ πρεσξύτεοοι τοῦ ᾿ΪΙσραήλ,
<lb />εἰ ἡμεῖς σήμερον ἀνακρινόμεθα ἐπ᾽ εὐεργεσίᾳ ἄνθοώπου
<lb />ἀσθενοῦς. ᾽ἘΞ αὐτῆς, ὦ δείλαιοι, τῆς μήτρας ὁ ἄνθρωπος
<lb />συνεξήγαγε τὸ πάθος  πεπεδημένος ὁ ἀνὴρ τοὺς πόδας
<lb />εἰσῆλθεν ἐν βίῳ · σύντροφον ὁ χωλὸς ἔσχε τὸ πάθος · ὡς
<lb />ἀδελφὴν ὁ ἄνθρωπος τὴν νόσον ἐκέκτητο ὡς νόμον ἐπὶ
<lb />τεσσαράκοντα ἔτη τὸ πάθος ἐδάσταζεν. Ὄνειδος ὑπῆρχε
<lb />τοῦ ἱεροῦ παρὰ τῷ ἱερῷ καθεζόμενος ὡς νιπτὴρ ὁ χωλὸς
<lb />τῇ ὡραία παρέκειτο πύλῃ. Οὐδεὶς ὁ δυνηθεὶς αὐτὸν τούτου
<lb />ἐλευθερῶσαι τοῦ πάθους, οὐχ ὁ νόμος, οὐ προφήτης, οὐκ
<lb />ἀρχιερεύς, οὐχ ἱερεῖς, οὐ γραμματεῖς, οὐ νομοδιδάσκαλοι ᾿
<lb />καὶ ὅτε ἡ θεία ἐκέλευσε ῥοπὴ τὸν ἀδύνατον ὑγιᾶναι, τότε
<lb />ὑμεῖς τοῖς ἰατροῖς ἐγκλήματα ῥάπτετε.
<lb /><pb />
<lb /><milestone unit="part" n="27" /> "Ὅμως γνωστὸν ἔστω πᾶσιν ὑμῖν καὶ παντὶ τῷ
<lb />λαῷ Ἰσραήλ, ὅτε ἐν τῷ ὀνόματι ᾿Ϊησοῦ Χριστοῦ τοῦ
<lb />Ναζωραίου, τοῦτον ὃν ὑμεῖς ἐσταυρώσατε, ὃν ὁ θεὸς ἤγειρεν
<lb />ἐκ νεκρῶν, ἐν τούτῳ οὗτος παρέστηκεν ὑγιής. Ἰδοὺ λέγω
<lb />τὸ ὄνομα τὸ θλίδον ὑμᾶς, ὦ δείλαιοι · ἰδοὺ λέγω καὶ τὴν
<lb />χώμην τὴν ταλανίζουσαν τὰς ὑμετέρας καρδίας . ἰδοὺ
<lb />ἐμάθετε καὶ τὸν ἄνδρα καὶ τὴν κώμην λοιπόν. Εἰ ἐξισχύετε,
<lb />ἀπάρξασθε τῆς μάχης · εἰ δύνασθε, τοῖς αὐτοῦ μαθηταῖς
<lb />παρατάξασθε. ᾽ν τῷ ὀνόματι ᾿Ϊησοῦ Χριστοῦ τοῦ Ναξω<lb />ραίου · τί ποιεῖς, μακάριε Πέτρε ; ᾿ὥς ἔοικεν, ὑποχρίνῃ
<lb />τὴν πρὸς τὸν κύριον φιλίαν · κατ᾽ ὄψιν υἱὸν θεοῦ ὡμολόγησας
<lb />καὶ ἀπόντα Ναζαρηνὸν διαδάλλεις. Ναί, φησί, τοῦ παρ᾽ αὐτοῖς
<lb />γελωμένον μνημονεύω ὀνόματος, ἵνα πλέον αὐτοὺς ταλα<lb />νίσω. Ἔν τῷ ὀνόματι ᾿Ϊησοῦ Χριστοῦ τοῦ Ναζξωραίου ὃν
<lb />ὑμεῖς ἐσταυρώσατε, τὴν ζωὴν προσηλώσαντες τῷ ξύλῳ,
<lb />ὃν ὁ θεὸς ἤγειρεν · μηκέτι φαντάζεσθε ἐπὶ γῆς αὐτὸν δια<lb />τρίθειν. ᾽ν αὐτῷ οὗτος παρέστηκεν ὑγιής · αὐτὸς γὰρ καὶ
<lb />σήμερον Νικοδήμωῳ τὸ τῆς ἀναγεννήσεως ἐκθέμενος μυστήριον
<lb />καὶ αὐτὸς δοξάζεται σὺν Πατρὶ καὶ ἁγίῳ πνεύματι νῦν καὶ
<lb />ἀεὶ καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν.
</p>
</div>

   </body>
  </text>
</TEI>