<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>In illud: Hominis cuiusdam diuitis</title>
        <author>Pseudo-Chrysostom 15</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Tesseract + Keying</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p> EINE CHRISTLICHE DIATRIBE ÜBER ARMUT UND REICHTUM (CPG 4969), HANDSCHRIFTLICHEÜBERLIEFERUNGUND KRITISCHE EDITION,. K.-H. Uthemann, Vigiliae Christianae 48, 1994</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div n="1">
        <p>
          <lb/>Οἱ μὲν τέκτονες <lb/>ἢ ῥυκάνῃ ἢ σκεπάρνῳ τὰ στρεβλὰ τῶν ξύλων εὐμαθῶς περιξέοντες
          <lb/>παραγραφίσιν τε καὶ παραγωνίσκοις ῥυθμίζοντες <lb/>εἰς τὴν τοῦ μέλλοντος εἴδους
          κατασκευὴν <lb/>εὔθετον καὶ εὐάρμοστον τὸ ξύλον ἐργάζονται· <lb/>ὁ δέ γε κύριος ἡμῶν,
          <lb/>ὁ τῶν ἐστρεβλωμένων φυχῶν διορθωτής, <lb/>οὐ παραγωνίσκοις ἢ παραγραφίσιν τὰς φυχὰς
          ἡμῶν κανονίζει, <lb/>ἀλλὰ λόγοις καὶ διδασκαλίαις πρὸς τὴν ἀλήθειαν κάμπτει, <lb/>καὶ
          ποικίλαις χρώμενος παραβολαῖς <lb/>πρὸς εὐσέβειαν τὰς φυχὰς ἡμῶν κατευθύνει. <lb/>Διὸ καὶ
          διὰ παραβολῶν παιδαγωγεῖν ἡμᾶς <gap/> ἵν ὥσπερ ἐν ἐσόπτρῳ τῇ τοῦ <lb/>πλουσίου παραβολῇ
          ἑαυτοὺς θεωρήσαντες φύγωμεν τὰ ἐκ τῆς ἀπλήστου αὐτοῦ <lb/>γνώμης βλαστήσαντα κακά. </p>
        <p><lb/>Τί γὰρ ἠκούομεν, ἀγαπητοί, τοῦ εὐγγελίου κηρύσσοντος, μᾶλλον δὲ αὐτοῦ τοῦ
          <lb/>κυρίου λέγοντος; «Ἀἀνθρώπου τινὸς πλουσίου εὐφόρησεν ἡ κώρα᾽ καὶ <lb/>διελόγιζετο ἐν
          ἑαυτῷ λέγων" “Τί ποιήσω;“» Ἀνθρώπου τινός· τῷ μὲν <lb/>ὀνόματι ἀνθρώπου, τῇ δὲ γνώμῃ
          ἀπανθρώπου, ὡς μετ᾽ οὐ πολὺ ἀκούσεσθε. <lb/>Ἀνθρώπου τινὸς πλουσίου εὐφόρησεν ἡ χώρα.
          Ἀλλ᾽ ἡ μὲν κώρα ηὐφόρησεν, ἡ <lb/>δὲ καρδία αὐτοῦ ἠπόρει διαλογιζομένη καὶ λέγουσα: «Τί
          ποιήσω;» Ἢ χώρα <lb/>αὐτοῦ τριβόλους οὐκ ἐξήνεγκεν, κἀκεῖνος ὑπὸ τῶν φροντίδων ἐνύττετο.
        </p>
      </div>
      <div n="2">
        <p><lb/>Ἀτὰρ οὐχὶ τοιαῦτα καὶ ὁ ἐν ἀμηκανίᾳ πένης στενάζων λέγει; «Τί ποιήσω; <lb/>Πῶς
          ἐμαυτὸν καὶ τοὐς ἐμοὺς οἰκονομήσω; <lb/>Πῶς τὸν θησαυρὸν τῆς ἐλευθερίας μου ἐν κλύδωνι τῆς
          πενίας ἀναυάγητον <lb/>διασώσω: <lb/>Πῶς τὴν τῶν φιλτάτων μου καλιὰν ἐν τῇ ἀπορίᾳ τῶν
          τροφῶν ἀναθρέφωμαι; </p>
        <pb/>

        <p><lb/>Τί ποιήσω; Δέδια μήποτε δι᾽ ἔνδειαν τῶν τροφίμων φεκάδων <add>τὴν</add> ὠμὴν τῶν <lb
            rend="indent"/> ἐμῶν λαγόνων τὴν χλόην μαρανθεῖσαν θεάσωμαι. <lb/>Τί ποιήσω; Δέδια
          μήποτε, οὗς ἐλπίζω μου βότρυας τῇ ἡλικίᾳ περκάζοντας <lb rend="indent"/> βλέπειν, τούτους
          ἔτι κυπρίζοντας ὑπὸ τῆς <del>τοῦ λιμοῦ</del> χαλάζης ἐδαφισθέντας <lb rend="indent"/>
          σκοπήσω. </p>
        <p><lb/>Τί ποιήσω; Ποίαν νομὴν τοῖς φιλτάτοις μου περιβλέφωμαι; </p>
        <p><lb/>᾽Εὰν εἰς τὰ δεξιὰ κλίνω τὸ ὄμμα, <lb rend="indent"/> ὁρῶ μου τὸν γείτονα πλουτοῦντα
          καὶ ἐμοῦ διαπτύοντα᾽ <lb/>ἐὰν εἰς τὰ ἀριστερά, <lb rend="indent"/> ὁρῶ τὸν ποτέ μου φίλον
          εὐθηνοῦντα κἀμὲ ἐξουθενοῦντα. </p>
        <p><lb/>Τί ποιήσω; Δέδια μὴ τῇ σπάνει τῶν ἀναγκαίων τὸ κάλλος τῆς σωφροσύνης ἡ <lb
            rend="indent"/> σύνευνός μου διαφθείρῃ. </p>
        <p><lb/>Τί ποιήσω; Δέδια μήποτε μαθοῦσά τι ἀταξίας τὴν εὐταξίαν λυμήνηται. </p>
        <p><lb/><lb rend="indent"/> Δέδια μήποτε δι᾿ ἀπορίαν τροφῶν τὸν ζυγὸν τῆς ὁμονοίας
          διαρρήξασα τὴν <lb rend="indent"/> λαίμαργον ἀπάτην ποθήσῃ. </p>
        <p><lb/>Τί ποιήσω; Ποίῳ χρώματι εἰσέλθω μου εἰς τὸν οἶκον; </p>
        <p><lb/>Εὐλαβοῦμαι μὴ πάλιν δακρύουσα ἡ σύνευνός μου τοῖς αὐτῆς ὀνειδισμοῖς σκώφῃ <lb/>με
          λέγουσα: “Εἴθε μή σοι συνέτυκον, εἴθε μή σε ἐθεασάμην, νωκελὲ<add>ς</add>
          <lb/>ἄνανδρε, νῦν ἂν μειζόνως τῆς γείτονός μου ηὐθήνουν ἧς πρὶν εὐγενεστέρα
          <lb/>ἐτύγχανον. Νυνὶ δὲ τῶν παιδισκῶν ἀτιμοτέρα διὰ σὲ γεγένημαι." </p>
        <p><lb/>Τί ποιήσω; Ἐννοοῦμαι τὴν τῶν φιλτάτων μου προσδοκίαν, καὶ τήκομαι, ὅτι <lb/>καθάπερ
          νεοττοὶ ἐκ τῆς καλιᾶς, τῶν θυρίδων ἐκκύπτουσιν πόρρωθέν με <lb/>ἀποσκοποῦντες ἰδεῖν,
          μᾶλλον δὲ τὴν παρ᾽ ἐμοῦ αὐτοῖς φερομένην τροφήν. Καὶ τί <lb/>ποιήσω κεναῖς χερσὶν
          πορευόμενος: </p>
        <p><lb/>Τί ποιήσω; Ποίῳ σχήματι τὸ πρόσωπόν μου στηρίξας εἰς τὸν οἶκόν μου εἰσέλθω; <lb/>Ἄρα
          μειδιάματι αὐτὸ ὑποχαλάσας; Καὶ ποῦ τὰ αἴτια τῆς χαρᾶς τὰ ἐκλύοντα καὶ<pb/>
        </p>
        <p><lb/>χαυνοῦντα, τὰ τῶν φροντίδων μαλάγματα; Ἀλλ᾽ ἐπιστυγνάσας εἰσέλθω; Ἀλλ᾽ ἐκ <lb/>τῆς
          τοιαύτης θέας πλέον τὸ ἄλγος αὐτῶν ἀνακαινίσω. </p>
        <p><lb/>Τί ποιήσω; Εἴθε μοι νύκτες ἀνθ᾿ ἡμερῶν ἐτίκτοντο, ἵν᾿ οἱ τοῦ θανάτου γείτονες
          <lb/>ὕπνοι τὰς φροντίδας διέλυον, -- εἰ μὴ τάχα πάλιν καὶ ἐν αὐτοῖς τοῖς ὕπνοις τῶν
          <lb/>μεθημερινῶν φροντίδων τὰ ἰνδάλματα νύττοντά με διύπνιζον. Τί ποιήσω;» </p>
        <p><lb/>
          <lb/>Ὡ πενία, μήτηρ ἀμηκανίας: <lb/>ὦ πενία, ἔνδεια σκω<add>π</add>τομένη: <lb/>ὦ πενία,
          σκοτεινόκροον νέφος, ἀθεώρητον πένθος" <lb/>ὦ πενία, χειμῶνος θύελλα κλονοῦσα <lb
            rend="indent"/> καὶ ἐκ ῥιζῶν ἀνασκάπτουσα τὰς τῶν πενήτων ὀλιγοφύκους πνοάς. <lb/>Ὤ βίου
          ἀνώμαλος τρόπος. </p>
      </div>
      <div n="3">
        <p><lb/> Ἀγαπητοί, ὁ μὲν τῷ φόρτῳ τῆς πενίας βαρούμενος ἀποδύρεται καὶ στενάζων <lb/>λέγει:
          «Τί ποιήσω;», ὃ δὲ τῷ ὄγκῳ τοῦ πλούτου βριθόμενος καὶ ἀμηχανῶν <lb/>οἰκονομῆσαι τὸν
          πλοῦτον στενάζων λέγει: «Τί ποιήσω;» Διὰ τί γὰρ μὴ <lb/>κεράσαντες ἀλλήλους καὶ τῇ φυχρᾷ
          πενίᾳ τὴν παφλάζουσαν θέρμην τοῦ πλούτου <lb/>συμμίξαντες καὶ ἀλλήλους ἀλλήλοις ἰσώσαντες
          τὸν στεναγμὸν ἐκ μέσης τῆς <lb/>καρδίας ὑμῶν οὐκ ἐξορίζετε, ἀλλὰ καὶ ὁ πένης στενάζων
          λέγει" «Τί ποιήσω;», <lb/>καὶ ὁ πλούσιος λέγει’ «Τί ποιήσω;»; </p>
        <p><lb/>ὥστε οὖν καὶ σὺ, πλούσιε, στενάζεις ὡς πένης καὶ λέγεις" «Τί ποιήσω;» </p>
        <p><lb/>Ὦ στεναγμὸς ἐξ ἀκάρπου καρδίας τικτόμενος ἄκαρπον βλάστημα" <lb/>ὦ στεναγμὸς
          προοίμιον τῆς μελλούσης αὐτὸν διαδέχεσθαι τιμωρίας. </p>
      </div>
      <div n="4">
        <p><lb/> Ἀνθ᾽ ὧν ἔδει συναγαγεῖν φίλους, γείτονας, πλουσίους, πένητας, ἰδιώτας,
          <lb/>σοφούς, καὶ πάνδημον ἄγειν ἑορτὴν τῷ κυρίῳ καὶ εὐκαριστηρίους φωνὰς αὐτῷ
          <lb/>ἀναπέμπειν καὶ λέγειν τὰ τοῦ φαλμῳδοῦ: « Ἔδωκας εὐφροσύνην εἰς τὴν <lb/>καρδίαν μου»
          καὶ ἐκ τούτου μεταδοῦναι τοῖς πένησιν <del>καὶ τὸν ἑξῆς στίχον τοῦ <lb/>φαλμοῦ, τὸ Ἀπὸ
            καρποῦ σίτου καὶ οἴνου καὶ ἐλαίου αὐτῶν ἐπληθύνθησαν</del>. </p>
        <p><lb/>Νυνὶ δὲ ἀμηχανῶν στενάζει: ἀπολέγεται τὴν ζωήν, καὶ στενάζων λέγει: «Τί
          <lb/>ποιήσω;» <pb/>
          <lb/>Ἀνθ᾽ ὧν ἔδει λέγειν: «Τί ποιήσω; Πῶς τὸν πλοῦτον τοῦτον ἀμείφωμαι; <lb/>Πῶς τὸν
          οὐράνιον τῷ ἐπιγείῳ κτήσωμαι πλοῦτον; <lb/>Πῶς τοὺς πένητας οἰκονομήσω; <lb/>Πῶς τὰς δίκην
          λύχνων ἐκλειπούσας φυχὰς πενήτων τῷ ἐλαίῳ τῆς εὐποιΐας <lb/>ἀναζωπυρήσω; </p>
        <p><lb/>Τί ποιήσω; Πῶς τὴν ἀπειλοῦσάν μοι φλόγα τῆς γεέννης κατασβέσω; <lb rend="indent"/>
          Πῶς δὲ τὸ μεταξὺ Λαζάρου καὶ τοῦ πλουσίου πυροφλεγὲς χάος ἐξομαλίσω; <lb/>Ἢ δῆλον ὅτι τῇ
          τῶν ἄρτων μου πλουσίᾳ εἰς τοὺς πένητας καταβολῇ; Τί <lb rend="indent"/> ποιήσω;» </p>
        <p><lb/>Ανθ᾽ ὧν ἔδει λέγειν: « κώρα μου ηὐφόρησεν, κἀγὼ εὐποιήσω᾽" δείξω μου τὸν
          <lb/>πλοῦτον τῷ κτησαμένῳ [με] θεῷ: κτήσομαι φίλους τοὺς πλουσίους ἐν εὐκαῖς <lb/>πένητας,
          οἱ ὑπὲρ στρατόπεδον ὁπλομάχων εἰσίν, ὅτι τὸ μὲν στρατόπεδον τῶν <lb/>ὁπλομάχων κωλύσαι
          θάνατον οὐκ ἰσχύει, εὐκαὶ δὲ πενήτων δυσωποῦσαι θεόν, <lb/>λύουσι θάνατον.» </p>
      </div>
      <div n="5">
        <p><lb/> Ἀλλ᾽ οὐδὲν τούτων ἐννοηθείς ὁ σχέτλιος ἔλεγεν᾽ «Τί ποιήσω;» Ἐστέναζεν, <lb/>οὐκ
          ἵνα δι᾿ ἁμαρτίαν θεὸν δυσωπήσῃ, ἀλλ᾽ ἵνα διὰ πλεονεξίαν θεὸν παροργίσῃ. </p>
        <p><lb/>Ἢ χώρα αὐτῷ λαμπρὰ δράγματα προσέφερεν, <lb/>κἀκεῖνος σκοτεινὰ πράγματα ἐν τῇ καρδίᾳ
          ἐτέκταινεν" <lb/>ἡ ἅλω<add>ς</add> αὐτῷ θῖνας προσεκόμιζεν, <lb/>κἀκεῖνος λιμὸν ἑαυτῷ
          προσεπόριζεν. </p>
        <p><lb/>Οὔπω σῖτος ἀπετέθη, κἀκεῖνος ὑπὸ σητῶν διησθίετο. </p>
        <p><lb/>Οὔπω βότρυς ἐκ τῆς ἀμπέλου ἐτμήθη, κἀκείνου ἡ φυχὴ ἐκρεμᾶτο. </p>
        <p><lb/>Οὔπω αἱ ληνοὶ τοὺς βότρυας ἐδέξαντο, <lb rend="indent"/> κἀκείνου ἡ τῆς καρδίας
          δεξαμενὴ ἐστενοχωρεῖτο. <del><lb/>Οὔπω τοῦ οἴνου ἐγεύσατο, καὶ ἤδη ἐμέθυεν, ἐσκοτοῦτο,
            παρεφρόνει. <lb/>Οὔπω τοῦ γλεύκους ἀπεγεύσατο. <lb rend="indent"/> καὶ ἤδη τὸν ἀφρὸν τῆς
            κακίας ἐκ καρδίας ἠρεύγετο. <lb/>Οὔπω τοῦ γλεύκους ἐγεύσατο, <lb rend="indent"/> καὶ ἤδη
            πρὸς ἀλαζονείαν ἀνεφυσᾶτο.</del>
          <pb/>
          <lb/>Οἱ κλάδοι τῶν ἐλαιῶν κατεκλῶντο, <lb rend="indent"/> κἀκεῖνος πρὸς εὐποιίαν οὐ
            <add>κατ</add>ἐκάμπτετο. <lb/>Αἱ ἐλαῖαι πολύκυτον τὸ νᾶμα τοῦ ἐλαίου ἐπήγαζον, <lb
            rend="indent"/> κἀκείνου τὰ τραύματα τῶν φροντίδων οὐκ ἰῶντο. <lb/>Τὰ δένδρα τῷ βάρει
          τῶν καρπῶν εἰς τὴν γῆν ἐπέβλεπον, <lb rend="indent"/> κἀκεῖνος τῷ βάρει τῶν κακῶν εἰς
          οὐρανὸν οὐκ ἀνέβλεπεν, <lb rend="indent"/> ἀλλ᾽ ἔλεγεν ἐν ἑαυτῷ ἀπορῶν: «Τί ποιήσω;» </p>
      </div>
      <div n="6">
        <p><lb/>« Καθελῶ μου τὰς ἀποθήκας,» φησίν. Καὶ εἴθε, ἀγαπητοί, μέκρι τούτου τὸν
          <lb/>λογισμὸν αὐτοῦ ἔστησεν καὶ τὸν λόγον. Καθαιρουμένων γὰρ αὐτῷ τῶν ἀποθηκῶν
          <lb/>συγκαθῃρεῖτο <gap/> ἢ αὐτῷ τῶν κακῶν τὰ ἀπόθετα. Καὶ τί φησιν: «Καθελῶ μου <lb/>τὰς
          ἀποθήκας»; Οὐκ ἵνα φίλους οἰκονομήσῃ, ἀλλ᾽ἵνα μείζους οἰκοδομήσῃ. <lb/>Καθελῶ μου τὰς
          ἀποθήκας καὶ μείζους οἰκοδομήσω. </p>
        <p><lb/>Ἀγνοεῖς, ὦ ἄνθρωπε, ὅτι ὅσῳ μείζους οἰκοδομεῖς τὰς τῶν καρπῶν ἀποθήκας,
          <lb/>τοσούτῳ <add>καὶ</add> μείζους <del>οἰκοδομεῖς</del>
          <add>σοι δεῖ θέσθαι</add> τὰς τῶν κακῶν <lb/>διαθήκας διὰ τὰς τῶν παθῶν παραθήκας; </p>
        <p><lb/>Καθελῶ μου τὰς ἀποθήκας καὶ μείζους οἰκοδομήσω. <add>Τί;</add> Οὐκ ἐξεδέχετο <lb/>τὸ
          θέρος ἰδεῖν; Οὔτε τὸ ξανθὸν ἔαρ θεάσασθαι; Μὴ γὰρ ἡ γῆ οὐκέτι ἀνατέλλει <lb/>τὸν ἴδιον
          χόρτον, ὦ ἄνθρωπε; Μὴ οὐκέτι ὁ οὐρανὸς ἐπομβρεῖ τῇ γῇ καὶ ὁ ἥλιος <lb/>ἐκθάλπει τὰ τῆς γῆς
          πεδία; </p>
        <p><lb/>Τί τοσοῦτον ἀπορεῖς: Τί τοσοῦτον στενοχωρῇ; Τί θλίβῃ καὶ λέγεις" «Τί ποιήσω;
          <lb/>Καθελῶ μου τὰς ἀποθήκας καὶ μείζους οἰκοδομήσω, καὶ ἐρῶ τῇ ψυχῇ μου. <lb/>«Ψυχή,
          ἔκεις πολλὰ ἀγαθά: φάγε, πίε, εὐφραίνου.» </p>
        <p><lb/>Ὤ φυχῆς ἀκορέστου. Οὔτε τῇ γυναικὶ οὔτε τοῖς τέκνοις λέγει, ἀλλὰ μόνῃ τῇ ἰδίᾳ
          <lb/>φυχῇ. </p>
        <p><lb/>Ψυχή, ἔχεις πολλὰ ἀγαθά" φάγε, πίε, εὐφραίνου <del>ἢ τάκα καὶ ἐκφέρου</del>.» </p>
      </div>
      <div n="7">
        <p><lb/> Ἀλλ᾽ ἀκούσωμεν ἀξίαν τῆς γνώμης αὐτοῦ τὴν παρὰ τοῦ θεοῦ αὐτῷ εἰρημένην
          <lb/>ἀπόφασιν. Εἶπεν αὐτῷ, φησίν, ὁ θεός" « ἄφρων, ταύτῃ τῇ νυκτὶ τὴν ψυχήν σου
          <lb/>ἀπαιτοῦσιν παρὰ σοῦ.» <pb/>
        </p>
        <p><lb/>Διὰ τί ταύτῃ τῇ νυκτὶ καὶ οὐ <add>ταύτῃ</add> τῇ ἡμέρᾳ; “Ὅτι τῷ σκότῳ τῆς γνώμης
          <lb/>αὐτοῦ ἀπείκασεν τὴν νύκτα᾽ ὁ γὰρ τοιαῦτα σκοτεινὰ λογισάμενος οὐκ ἐν ἡμέρᾳ
          <lb/>διῆγεν, ἀλλ᾽ ἐν νυκτί. </p>
        <p><lb/>Καὶ οὐκ ἐνθυμῇ, ἄνθρωπε, πῶς κκαταλιμπάνεις σου τὰ τέκνα; Πῶς ἐᾷς αὐτὰ
          <lb/>ἐλεημοσύναις αὐτὰ μὴ στηρίξας; Πῶς καταλιμπάνεις τὰ τέκνα ταῖς εὐποιΐαις θεῷ
          <lb/>αὐτὰ μὴ παραθέμενος: </p>
        <p><lb/>Πῶς δὲ καὶ τὴν γυναῖκά σου καταλείφεις ἢ πῶς σωφροσύνην αὐτὴν συγκωρήσεις <lb/>ἔχειν
          τοσούτοις αὐτὴν κακοῖς χρημάτων περιβαλών; Ἢ οὐκὶ πολλάκις διὰ τὰ <lb/>δύστηνα χρήματα οἱ
          ἄτακτοι γάμοι καὶ οἱ ἀνώμαλοι λεπτουργοῦνται; Πολλάκις <lb/>γὰρ ἔτι τοῦ πτώματος ἔνδον
          κειμένου οἱ φίλοι ἐν σχήματι θρηνούντων <lb/>εἰσεληλυθότες ἐκείνην διαβλέποντες νεύμάσιν
          αὐτὴν ἀγρεύουσιν, βλέμμασιν <lb/>αὐτὴν ἀγκιστρεύουσιν καὶ λόγοις αὐτὴν σαγηνεύουσιν, κἂν
          μὲν δυνηθῶσιν αὐτοὶ <lb/>δι᾿ ἑαυτῶν κάμφαι τὸ γύναιον πρὸς τὸ ποθούμενον αὐτοῖς δρᾶμα, εἰ
          δὲ μή γε, <lb/>εὑρίσκουσίν τινα γύναια ἐν τῇ κακίστῃ τέχνῃ πεπαλαιωμένα καὶ δι᾿ ἐκείνων
          τοὺς <lb/>λόγους τῆς ἀπάτης διαπορθμεύουσιν. Εἶτα ἐκείνη μὲν μέκρι τινὸς τῇ μνήμῃ τοῦ
          <lb/>προαπελθόντος ἐκλελημμένη ἀναχαιτίζει, οὐκ εἴκουσα τοῖς ὑπ᾽ ἐκείνων <lb/>λεγομένοις"
          ἐπειδὰν δὲ λάβρος γένηται ὁ τῆς πολυλογίας ἐσμός, τότε μικρὸν <lb/>δακρύσασα τῶν τε τόνων
          τῆς σωφροσύνης ἔνδον λυθέντων χαυνωθεῖσα ἐκλύεται <lb/>δίκην κηροῦ καὶ ἄφωνος μένει, οὔτε
          τῆς σωφροσύνης ὑπερμαχοῦσα οὔτε τοῖς <lb/>κακκίστοις αὐτῶν λόγοις ἀνθισταμένηί<del>, σιωπῇ
            δὲ ἑαυτὴν παραδίδωσιν</del>. </p>
      </div>
      <div n="8">
        <p><lb/> Τί οὖν, ὦ ἄνθρωπε; Οὐ λέγεις τὴν τῶν κακῶν αἰτίαν φιλοχρημοσύνην; Ἢ <lb/>οὐκ οἴδας
          ὅτι ἐν τοῖς χρήμασιν φύεται τὰ ἐγκλήματα καὶ δι᾿ ἐκείνων ἡμῖν γίνεται <lb/>τὰ τῶν
          φροντίδων δείματα καὶ τὰ τῶν ἁμαρτημάτων τραύματα; “Ὥσπερ <del>γὰρ</del>
          <lb/>τὰ σπέρματα <add>τὰ</add> ἐπὶ τῆς γῆς σπειρόμενα ἐπὶ τῆς γῆς θερίζεται, οὕτως καὶ
          <lb/>τὰ ἐν τῷ οὐρανῷ καταβαλλόμενα ἐκεῖ τὴν πρόσοδον ἔχει. <pb/>
          <lb/>Πρόπεμφον οὖν τὸν πλοῦτον <add>τὸν</add> τῶν ἐκεῖ ἀγαθῶν οἰκονόμον. </p>
        <p><lb/>Μίμησαι τὸν Ἰώβ, καὶ ποιήσας τὰ ἐκείνου λέγε καὶ σύ: «Ἐγὼ ἤμην ὀφθαλμὸς
          <lb/>τυφλῶν, ποὺς δὲ χωλῶν" ἐγὼ ἤμην ἀδυνάτων.» </p>
        <p><lb/>Μίμησαι τὸν Λώτ, ὃς ἐλεημοσύνης κάριν ὑποδεξάμενος τοὺς ἄνδρας <lb rend="indent"/>
          καὶ ἐν σκήματι ἀνδρῶν ἀγγέλους θεοῦ φιλοφρονησάμενος <lb rend="indent"/> ἐλεηθεὶς ἐσώθη
          καταφλεγομένων Σοδομιτῶν, <lb rend="indent"/> καὶ φυλάσσεται ζῶν. <lb/>Ἐλεήμων ἀνὴρ καὶ
          φιλευσεβὴς Τωβίας <lb rend="indent"/> ἐλεηθεὶς ὑπὸ θεοῦ λαμβάνει τὸ φῶς ἐκ χειρὸς ἀγγέλου
          κυρίου. <lb/>Ἐλεήμων Ῥαὰβ ἡ πόρνη, <lb rend="indent"/> εὐσεβείας τρόπῳ κατακρύφασα τοὺς
          κατασκόπους, <lb rend="indent"/> ἐλεηθεῖσα σῴζεται ἀπολλυμένης πόλεως καὶ τῶν ἐν αὐτῇ. </p>
        <p><lb/>Οὕτως πᾶς ἄνθρωπος ἡμέραν κρίσεως ἐκδεκόμενος ἐλεείτω τὸν πέλας, ἵνα <lb/>ἐλεηθῇ.
          Μακάριοι οἱ ἐλεήμονες, ὅτι αὐτοὶ ἐλεηθήσονται ἐν Χριστῷ Ἰησοῦ τῷ <lb/>κυρίῳ ἡμῶν ᾧ ἡ δόξα
          καὶ τὸ κράτος εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων. Ἀμήν. </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
