<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>In Job Sermones, 2</title>
        <author>Pseudo-Chrysostom 21</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Copy pasted from PDF.</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          https://research.vu.nl/ws/portalfiles/portal/42148564/complete+dissertation.pdf
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div><p>
Τὰ μεγάλα τῶν πραγμάτων μεγάλων δεῖται διηγημάτων καὶ αἱ λαμπραὶ τῶν δικαίων ἱστορίαι
λαμπρᾶς δέονται γλώττης καὶ διανοίας, διανοίας μὲν εἰλικρινῶς τὰς θείας Γραφὰς
θεωρούσης, γλώττης δὲ τρανῶς τὰ θεῖα ἑρμηνευούσης, καὶ μάλιστα ἐπὶ τῆς προκειμένης
ὑποθέσεως, λέγω δὴ τῶν τῷ μακαρίῳ Ἰὼβ πεπονημένων, ἃ διὰ πάσης φοιτῶντα τῆς ὑπ’
οὐρανὸν τὸν τῆς ὑπομονῆς ἀπαστράπτει λόγον. Πλὴν εἰ καὶ νικᾷ τὴν ἡμετέραν ἀσθένειαν
ὁ τῆς ὑποθέσεως λόγος, ἀλλ’ εὖ οἶδα ὅτι παρέχει ἡ τοῦ Θεοῦ χάρις λόγον οὐ διὰ τὴν τοῦ
λέγοντος ἀξίαν, ἀλλὰ διὰ τὴν τῶν Πατέρων πρεσβείαν. Ἀλλ’ ἐπ’ αὐτὴν ἔλθωμεν τὴν
ὑπόθεσιν.Ἄνθρωπός τις ἦν ἐν χώρᾳ τῇ Αὐσίτιδι.
Ἀναγκαῖον σκοπῆσαι τὸ προοίμιον, ποίαν ἔχει δύναμιν καὶ τίνος ἕνεκεν ἀπὸ ταύτης τῆς
λέξεως τὸ προοίμιον πεποίηται ὁ ἱστοριογράφος·
Ἄνθρωπός τις ἦν. Ἐπειδὴ ἔμελλε βίον
ἐνάρετον διηγήσασθαι καὶ πολὺ τὴν ἡμετέραν κατάστασιν νικῶντα, ἵνα μή τις εἰς τὴν
ὑπερβολὴν τῶν ἀγώνων ἀποβλέψας νομίσῃ ξένην εἶναι φύσιν καὶ οὐκ ἀνθρωπίνην, προλαβὼν
ἔδειξε τὴν φύσιν, ἵνα θαυμάσῃς τὴν πρόθεσιν, ὅτι ἄνθρωπος ὢν ὑπὲρ ἄνθρωπον
ἐπολιτεύσατο, τῆς μὲν κοινῆς φύσεως ἅπασι κοινωνήσας, ἀνωτέραν δὲ τοῦ κόσμου τὴν
ψυχὴν ἀναγαγών.Ἄνθρωπός τις ἦν ἐν χώρᾳ τῇ Αὐσίτιδι.
Κηρύττει αὐτὸν καὶ ἀπὸ τῆς φύσεως, κηρύττει αὐτὸν καὶ ἀπὸ τῆς χώρας, ἵνα, ὥσπερ
ἀκούσας αὐτὸν ἄνθρωπον θαυμάζεις, ὅτι ὑπὲρ ἄνθρωπον ἐπολιτεύσατο, οὕτως, ἐὰν μάθῃς
καὶ τὴν χώραν ἐξ ἧς ὁ τοσοῦτος καρπὸς ἤνθησεν, θαυμάσῃς ἀληθῶς, ὁποῖον ῥόδον ἐν μέσῳ
τῶν ἀκανθῶν ἐβλάστησεν. Ἡ χώρα τοίνυν ἡ τῆς Αὐσίτιδος χώρα ἦν τοῦ Ἠσαῦ. Ἀπὸ γὰρ
τοῦ Ἠσαῦ ἡ Αὐσῖτις. Ὀνομάζει τοῦ βεβήλου καὶ πόρνου Ἠσαῦ τὴν χώραν – ὥς φησιν
ὁ ἀπόστολος·
Μή τις πόρνος ἢ βέβηλος ὡς Ἠσαῦ –, ἵνα θαυμάσῃς, ἐκ ποίων παιδευτηρίων
κακίας οἷος καρπὸς ἀληθείας ἤνθησεν.
Ἀλλὰ οὐ μόνον αὐτὸν ἡ χώρα τοῦ Ἠσαῦ ἤνεγκεν, ἀλλὰ καὶ αὐτὴ ἡ ῥίζα τοῦ Ἠσαῦ. Ἀπόγονος
γὰρ ἦν τοῦ διαβαλλομένου. Λέγει γὰρ τὸν Ἰὼβ ἡ Γραφὴ
πέμπτον ἀπὸ τοῦ Ἀβραάμ. Καὶ
ὅπως πέμπτος, ἄκουε· Ἀβραὰμ ἐγέννησε τὸν Ἰσαάκ, Ἰσαὰκ τὸν Ἠσαῦ, Ἠσαῦ τὸν Ῥαγουήλ,
Ῥαγουὴλ τὸν Ζαρά, Ζαρὰ τὸν Ἰώβ. Εἶχεν οὖν τὴν διαδοχὴν ἀπὸ τοῦ Ἀβραὰμ διὰ τοῦ Ἠσαῦ
εἰς αὐτὸν κατερχομένην. Δείκνυσιν οὖν τὴν ῥίζαν, ἵνα τὸν καρπὸν θαυμάσῃς. Τίς ἦν Ἠσαῦ;
Πόρνος καὶ βέβηλος. Τίς δὲ ἦν Ἰὼβ ὁ ἀπὸ τοῦ πόρνου; Αὐτὸς ὁ σεμνὸς καὶ θαυμάσιος,
ὁ λέγων· «
Εἰ δὲ ἐπηκολούθησεν ὁ ὀφθαλμός μου γυναικὶ ἀλλοτρίᾳ, ἀρέσει καὶ ἡ γυνή μου
ἀλλοτρίῳ ἀνδρί.» Ἠσαῦ περιπολλὰς ἔσχε γυναῖκας ἄπληστος ὢν εἰς ἀσέλγειαν· ὁ δὲ Ἰὼβ
τὸν τρόπον νόμον εἶχε τοῦ βίου, καὶ *...*  τοσοῦτον ἀπέσχεν ὥστε ἀλλότρια κάλλη μὴ
περιεργάζεσθαι, καὶ πορνείας καὶ μοιχείας τοσοῦτον ἀπεῖχεν, ὡς μηδὲ ταῖς μηδέπω
κατεγγυημέναις γυναιξὶ προσέχειν, τουτέστιν, ταῖς ἀμνηστεύτοις παρθένοις, – δεῖ γὰρ τῇ
τρανοτέρᾳ λέξει χρήσασθαι. Τοσοῦτον ἀπεῖχεν ἀλλοτρίοις γάμοις ἐπιβουλεύειν, ὅτι οὐδὲ
τῇ ἀμνηστεύτῳ παρθένῳ, ἐφ’ ᾗ οὐδεὶς ἦν κίνδυνος, ἀπέτεινε τὸ ὄμμα πρὸς ἀκολασίαν. Καὶ
τίς ὁ ταῦτα μαρτυρῶν; Αὐτός· «
Διαθήκην», φησίν, «
διεθέμην τοῖς ὀφθαλμοῖς μου καὶ οὐ
συνῆκα ἐπὶ παρθένῳ.» Βλέπε, μέχρι τίνος παιδαγωγίας ἤκμασεν αὐτῷ τὰ τῆς εὐσεβείας.
Παιδαγωγεῖ τὸν ὀφθαλμὸν εἰς εὐσέβειαν, παιδαγωγεῖ τὰ μέλη εἰς δικαιοσύνην. Καὶ ὁ ἀπὸ
τοῦ πόρνου τὴν διαδοχὴν φέρων σωφροσύνῃ διέλαμψεν.
Ἠσαῦ ἀδελφοκτόνος ὅσον εἰς πρόθεσιν. Εἰ γὰρ καὶ μὴ ἐξέβη ἡ πρᾶξις, ἀλλὰ κατηγορεῖται
ἡ πρόθεσις.
Εἶπε γάρ, φησίν,
Ἠσαῦ ἐν τῇ καρδίᾳ αὐτοῦ· «
Ἐγγισάτωσαν αἱ ἡμέραι τοῦ
πένθους τοῦ πατρός μου, καὶ ἀνελῶ Ἰακὼβ τὸν ἀδελφόν μου.» Ἡ τοίνυν ῥίζα ἀδελφοκτόνος,
ὁ δὲ ἐκ τῆς ῥίζης ἀνθήσας δικαιοσύνης βραβευτής. Ἐκεῖνος τῇ φύσει ἐπολέμησε καὶ τὸν
ἀδελφὸν ἀλλότριον ἡγεῖτο· οὗτος καὶ τοὺς ἀλλοτρίους ἀδελφοὺς ἐνόμιζεν, ὁ λέγων·
«
Ἐγενόμην ὀρφανοῖς ὡς πατὴρ καὶ ἀντὶ ἀνδρὸς τῇ μητρὶ αὐτῶν. Δίκην, ἣν οὐκ ᾔδειν,
ἐξιχνίασα, καὶ κατέπαυσα ἀδίκους
.» Καὶ πάντα τὰ ἀλλότρια ἰδιοποιεῖται ὁ ἀπὸ τοῦ Ἠσαῦ
φέρων τὴν διαδοχὴν τοῦ [τὰ] ἀλλότρια <add>τὰ</add> ἴδια τιθεμένου.
Ἠσαῦ ἐν τῇ διανοίᾳ ἐλογίζετο ἀνελεῖν τὸν Ἰακώβ· Ἰὼβ προσέφερε θυσίας ὑπὲρ τῶν υἱῶν
ἐννοῶν, μή τι κατὰ διάνοιαν ἥμαρτον. Ἐπειδὴ γὰρ ἐκεῖνος κατὰ διάνοιαν ἐμελέτησε
τὸν φόνον, φοβηθεὶς ὁ μέγας οὗτος καὶ γενναῖος ἀθλητής, μὴ ἐν τῇ διανοίᾳ παραδέξωνται
τὸν ἰὸν τῆς ἁμαρτίας,
προσέφερε θυσίαν καὶ μόσχον ἕνα περὶ ἁμαρτιῶν.
Ἔλεγε γὰρ ὁ Ἰώβ·
«
Μήποτε οἱ υἱοί μου κακὰ ἐνενόησαν πρὸς τὸν Θεόν.» Ἐννόησον εἰς ὅσην ἀκρίβειαν αὐτῷ
ἔφθασεν ἡ παιδαγωγία τοῦ τρόπου. Καὶ τί ποιεῖ; Ἐπειδὴ Ἠσαῦ καὶ Ἰακὼβ οἱ πρόγονοι
ἐξεπολεμώθησαν πρὸς ἀλλήλους, οὐ τοῦ Ἰακὼβ εἰς κακίαν συμφωνήσαντος, ἀλλὰ τοῦ Ἠσαῦ
εἰς κακίαν ἄρξαντος, τὴν διαφωνίαν τῶν προγόνων διαλύει τῇ ἑστιάσει καὶ ποιεῖ τοὺς υἱοὺς
αὐτοῦ καθ’ ἡμέραν μετ’ ἀλλήλων ἑστιᾶσθαι, ἵνα ἡ συνήθης τράπεζα διαλύσῃ τῆς κακίας
τὸν ἰόν. Παρ’ ἀλλήλοις ἐφοίτων οἱ υἱοὶ τοῦ Ἰὼβ ὁμόνοιαν παιδευόμενοι ἐκ νέας ἡλικίας,
εἰρήνην ἀσκούμενοι, συμφωνίαν παιδευόμενοι, καὶ μετ’ ἀλλήλων ἤσθιον καὶ ἔπινον.
 Παρελάμβανον δέ, φησίν,
καὶ τὰς τρεῖς ἀδελφὰς αὐτῶν ἐσθίειν καὶ πίνειν μετ’ αὐτῶν.
Καὶ τί τοῦτο εἰς ὠφέλειαν τῷ ἀκροατῇ; Καὶ διὰ τί προσέθηκε τῶν ἀδελφῶν τὴν συνεστίασιν;
Ἵνα δειχθῇ εἰς ὅσον σωφροσύνης ἠνέχθη αὐτῶν τὸ συμπόσιον, ὅτι οὐκ ἦν γέλως
ἐκκεχυμένος καὶ ἀκολασία τὴν τράπεζαν ὑβρίζουσα, παρεισάγει καὶ τὰς παρθένους
εὐωχουμένας, ἵνα δείξῃ τὸ πρόσχημα τοῦ συμποσίου οὐ μέθῃ ὑβριζόμενον, ἀλλὰ συμφωνίᾳ
στεφανούμενον.
Ἄνθρωπός τις ἦν ἐν χώρᾳ τῇ Αὐσίτιδι, ᾧ ὄνομα Ἰώβ.
Περιστερὰ ἐν μέσῳ ἱεράκων,
πρόβατον ἐν μέσῳ λύκων,
ἀστὴρ ἐν μέσῳ τῶν νεφελῶν,
κρίνον ἐν μέσῳ τῶν ἀκανθῶν,
τὸ βλάστημα τῆς δικαιοσύνης ἐν τῇ κώμῃ τῆς ἀδικίας.
Καὶ ἦν ὁ ἄνθρωπος ἐκεῖνος ἄμεμπτος.
Πρόσεχε ἀκριβῶς. Οἱ ἔξωθεν ὅρον ἔθεντο ἀνθρώπου.Τί ἄνθρωπος; «Ἄνθρωπός ἐστιν»,
φησίν, «ζῷον λογικὸν θνητόν.» Ταῦτα βούλονται τῶν φιλοσόφων οἱ ὅροι. Ἡ δὲ Γραφὴ οὐ
τοιούτους ὅρους δίδωσιν, ἀλλὰ τί;
Ἄνθρωπος ἄμεμπτος, δίκαιος, ἀληθινός. Ἐάν τίς σε
ἐρωτήσῃ καὶ ὅρον ἀπαιτήσῃ· «Τί ἄνθρωπος;», εἰπέ· «
Ἄμεμπτος, δίκαιος, ἀληθινός,
ἀπεχόμενος ἀπὸ παντὸς πονηροῦ», ὡς ὅ γε τοῖς τοιούτοις μὴ μεμαρτυρημένος οὐδὲ
ἄνθρωπος. Ἐὰν γὰρ ἔχῃ μὲν τὸν χαρακτῆρα τῆς φύσεως, ὑβρίζῃ δὲ αὐτὸν τῇ κακίᾳ τῆς
προαιρέσεως, ἀκούει παρὰ τοῦ προφήτου·
Ἄνθρωπος ἐν τιμῇ ὢν οὐ συνῆκεν· παρασυνεβλήθη τοῖς κτήνεσι τοῖς ἀνοήτοις καὶ ὡμοιώθη αὐτοῖς.
Καὶ ἦν ὁ ἄνθρωπος ἐκεῖνος ἄμεμπτος. 
Οὐ μικρὸν τὸ ἐγκώμιον. Βασάνισον τὴν λέξιν, ἵνα θαυμάσῃς τὴν πρόθεσιν. Ἄλλο ἔγκλημα,
ἄλλο μέμψις. Ἔγκλημα ταῖς βαρυτάταις ἐπάγεται τῶν ἁμαρτιῶν, ἡ δὲ μέμψις ἐπὶ τῶν
κουφοτάτων γίνεται πταισμάτων. Ἠθέλησε γοῦν δεῖξαι, ὅτι οὐ μόνον ἐγκλημάτων μακρὰν
ἦν, ἀλλὰ καὶ μέμψεων. Οὐδεὶς αὐτῷ ἐνεκάλεσεν ὡς μεγάλα δράσαντι, ὅπου γε οὐδὲ ἐμέμψατο
ὡς μικρὰ πράξαντι. Τοῦτο δὲ μέγα τεκμήριον· οὐδὲ ὁ μέσος βίος ἀνέγκλητος. ᾯ γὰρ μὴ
ἔχεις περὶ μοιχείας ἐγκαλεῖν ἢ περὶ φόνων, ὁ τοιοῦτος ἀνέγκλητος. ᾯ δὲ μέμψεις προσάγεις
ὕβρεως, διαβολῆς, λοιδορίας καὶ μέθης, ὁ τοιοῦτος ἐγκλημάτων μὲν ἐκτός, ὑπὸ μέμψιν δὲ
τρέχει. Ἠθέλησεν οὖν δεῖξαι, ὅτι καὶ τῶν μικρῶν πταισμάτων μακρὰν ἦν καί φησιν·
Ἦν ἄμεμπτος, δίκαιος, ἀληθινός, ἀπεχόμενος ἀπὸ παντὸς πονηροῦ. Ὅθεν καὶ ὁ Θεὸς τῷ
Ἀβραὰμ βουλόμενος δεῖξαι, ὅτι τὸ πρῶτον κατ’ ἀρετὴν τὸ
ἄμεμπτόν ἐστιν, λέγει αὐτῷ·
«
Σὺ δὲ εὐαρέστει ἐνώπιόν μου καὶ γίνου ἄμεμπτος.» Τὸ
ἄμεμπτος εἰς ἀκρότητα τρόπων
ἐκλαμβάνεται. Ὁ δὲ ἀπόστολος, ἐπειδὴ πρὸς τὰ ἔθνη εἶχεν, τοὺς ἀπὸ πολυθεΐας
ἀπεσπασμένους, τοὺς ἀπὸ κακίας συνειλεγμένους, τοὺς ἀπὸ πορνείας καὶ μοιχείας
συνηθροισμένους, ἐπειδὴ πρὸς τοὺς ἐξ ἐθνῶν εἶχεν, οὐ προσέθηκε τὸ ἄκρον τῆς ἀρετῆς,
ἀλλ’, ὡς εἰσῆλθεν εἰς τὴν οἰκουμένην πεπληρωμένην μοιχείας καὶ πορνείας, ἠθέλησε δὲ
ποιμένας καταστῆσαι τῆς οἰκουμένης, ἐπειδὴ τότε ἐσπάνιζε τὰ καλὰ τῆς ἀρετῆς, καθιστῶν
ἐπισκόπους Τίτῳ λέγει·
Κατάστησον ἐπισκόπους, ὡς ἐγώ σοι διεταξάμην, εἴ τίς ἐστιν
ἀνέγκλητος. Τὸ
ἄμεμπτος οὐκ εἶχε τότε χώραν, ἐπειδὴ ἐσπάνιζεν ἀκμὴν τὰ τῆς εὐσεβείας.
Μέγα τὸ
ἄμεμπτον, μέσον δὲ τὸ ἀνέγκλητον, μέγα δὲ ἐν κακοῖς καὶ τὸ μικρὸν ἀγαθόν. Διὰ
τοῦτο εἶπεν·
Μιᾶς γυναικὸς ἄνδρα. Οὐκ ἐπειδὴ τοῦτο νῦν φυλάττεται ἐν ἐκκλησίᾳ – δεῖ
γὰρ παντελεῖ ἁγνείᾳ καὶ ἁγιωσύνῃ ἐστέφθαι τὸν ἱερέα –, ἀλλ’ ἐπειδὴ τότε πρὸς τοὺς ἐν
πορνείᾳ μέγα ἦν, λέγει·
Κατάστησον ἐπίσκοπον, ὡς ἐγώ σοι διεταξάμην, εἴ τίς ἐστιν
ἀνέγκλητος, μιᾶς γυναικὸς ἀνήρ, οὐκ ἐπειδὴ νόμον ἔθηκε τοῦτο, ἀλλ’ ἐπειδὴ τῇ πλάνῃ
συνέγνω. ᾜδει γὰρ ὅτι ἀνθοῦντος τοῦ λόγου τῆς εὐσεβείας αὐθαίρετον αὐτὴ ἡ φύσις
ἕξει τὸ ἀγαθὸν καὶ ἡ ἐκλογὴ γενήσεται τῶν κρειττόνων.
Ἄμεμπτος, δίκαιος.
Οὐ πρότερον οὖν ἔστι γενέσθαι
δίκαιον,
ἄμεμπτον μὴ γενόμενον.
Ἀληθινός.
Τὸ
ἀληθινὸς τί βούλεται;
Ὁ μὴ ἐσχηματισμένος τὴν ὄψιν καὶ ἄλλην ἔχων τὴν κατάστασιν,
ὁ μὴ σωφροσύνην σχηματιζόμενος, ἀκολασίαν δὲ ἐνδεδυμένος,
ὁ μὴ τὴν δικαιοσύνην ἐν τῷ σχήματι δεικνύων, τὴν δὲ ἀδικίαν ἐν τῇ καρδίᾳ φέρων,
οὗτος
ἀληθινός.

Καὶ τί εὐθέως
θεοσεβής; Ὅταν γὰρ ᾖ τὸ
ἄμεμπτον, ὅταν τὸ
δίκαιον, ὅταν τὸ
ἀληθινόν,
τότε ἡ ἀληθὴς ἀπαρτίζεται θεοσέβεια.
Ἀπεχόμενος ἀπὸ παντὸς πονηροῦ πράγματος.
Ἐπειδὴ πολλοὶ ἀπέχονται ἀπὸ πολλῶν ἁμαρτημάτων, πάντων δὲ οὐκ ἀπέχονται, τὸ ἄκρον
πάλιν τῆς ἀρετῆς βουλόμενος ὑποθέσθαι φησίν·
Ἀπεχόμενος ἀπὸ παντὸς πονηροῦ πράγματος. Ὅθεν καὶ ὁ Δαυΐδ φησιν·
Οἱ ἀγαπῶντες Κύριον, μισεῖτε πονηρά. Οὐ γὰρ
οἷόν τε καὶ θεοσεβεῖν καὶ πονηρεύεσθαι.
Ἐκτίθεται δὲ αὐτοῦ καὶ τὴν ὕπαρξιν, ὅτι εἶχε
πρόβατα ἑπτακισχίλια, καμήλους τρισχιλίας,
ζεύγη βοῶν πεντακόσια, ὄνους νομάδας πεντακοσίας. Διὰ τί ταῦτα ἐκτίθεται; Οὐ τὸν πλοῦτον
θαυμάζων, ἀλλὰ σοὶ τῷ ἀκροατῇ καταλιμπάνων τὸ πλῆθος τῆς οὐσίας, ἵνα, ὅταν αὐτὸν ἴδῃς
μετὰ ταῦτα γεγυμνωμένον τῶν ὑπαρχόντων καὶ μὴ στένοντα, θαυμάσῃς, ὁπόσων
στερούμενος οὐκ ἀθετεῖ τὸν εὐεργέτην, οὐχ ὑβρίζει τὸν Δημιουργόν. Ταῦτα ἐγράφη, οὐχ ἵνα
τὸν πλοῦτον θαυμάσῃς, ἀλλ’ ἵνα τὴν ὑπομονὴν ἐπαινέσῃς. Tαῦτα πρὸ ὀφθαλμῶν ἔχωμεν.
Ἡ γὰρ ἀκολουθία τῆς θεωρίας εἰς ἕτερον καιρὸν ταμιεύεται. Ὁ γὰρ διάβολος, ἀδελφοί,
ἐπειδὴ εἶδεν αὐτὸν πλουτοῦντα τούτῳ τῷ πλούτῳ τῷ προσκαίρῳ καὶ ἐκ τούτου τοῦ πλούτου
τοῦ προσκαίρου τὸν αἰώνιον πλοῦτον ταμιευόμενον, ἐνενόησεν, ὅτι, ὥσπερ πλουτοῦντι αὐτῷ
συνεπλούτησεν ἡ δικαιοσύνη, οὕτω καὶ πτωχεύοντι συμπτωχεύσει καὶ ἡ ἀρετή. Πειρᾶται οὖν
αὐτὸν γυμνῶσαι τῶν χρημάτων, ἵνα γυμνώσῃ τῶν πλεονεκτημάτων.
Ἐνταῦθα προσεχέτωσαν ἀκριβῶς οἱ λέγοντες· «Ἰὼβ οὐκ ἦν πλούσιος; Ἀβραὰμ οὐκ ἦν
πλούσιος; Διὰ τί ὑποτίθῃ ἀκτημοσύνην;»
Γενοῦ κατὰ τὸν Ἰὼβ πλούσιος, καὶ ἐπεύχομαί σοι πλείονα κτήσασθαι.
Γενοῦ κατὰ τὸν Ἀβραάμ, καὶ πᾶσα ἡ γῆ συνεύξεταί σοι τὸν πλοῦτον.
Εἰπὲ καὶ σὺ ὡς ἐκεῖνος· «
Ἡ θύρα μου ἀνέῳκται παντὶ θλιβομένῳ»,
εἰπέ· «
Ὤμους πενήτων ἐθέρμανα»,
εἰπέ· «
Ἐκ τῆς κουρᾶς τῶν προβάτων μου ἐθερμάνθησαν ὦμοι πενήτων»,

εἰπέ· «
Καὶ στόμα χήρας εὐλόγησέ με»,
καὶ πλούτει πλοῦτον, ὃν θέλεις. Εὑρεθήσῃ γὰρ οὐ σαυτῷ πλουτῶν, ἀλλὰ τοῖς πένησιν
οἰκονομῶν.
«
Ἡ θύρα μου ἀνέῳκται παντὶ θλιβομένῳ.»
Μίμησαι τὴν ἀκρότητα τῆς φιλοπτωχίας, ἔνδυσαι τὸν ζῆλον τῆς ὑπομονῆς, ἄνδρισαι,
τὰ ἴσα φρόνησον.
Ἀλλὰ ταῦτα μὲν εἰς τοσοῦτον. Γένοιτο δὲ ἡμᾶς τὸν ζῆλον καὶ τὴν ὑπομονὴν ἔχοντας ἔναυλον
ἔχειν καὶ τὴν ἀκολουθίαν τῶν λειπομένων, καὶ ὑμᾶς παρ’ ἡμῶν ἀπαιτεῖν τὰ λειπόμενα καὶ
ἡμᾶς ὑμῖν τιννύειν τῶν θεωρημάτων τὴν ἀκολουθίαν. Καὶ γένοιτο ἡμᾶς γνησίως τὴν ἑορτὴν
ἐπιτελέσαι καὶ τοῖς παθήμασι τῶν ἁγίων κοινωνήσαντας κοινωνῆσαι καὶ τῷ πάθει τοῦ
Χριστοῦ. Ἀληθῶς γάρ, ἀδελφοί, δικαίως προέλαμψε τοῦ πάθους τοῦ Χριστοῦ τὰ πάθη τῶν
ἁγίων. Προέλαμψαν ὥσπερ ἀστραπαὶ τὰ πάθη τῶν δικαίων, ἵνα μετὰ ταῦτα φανῇ Χριστός,
ὥς φησιν ὁ Παῦλος, ὁ πᾶσι συμπάσχων καὶ πᾶσι συνδοξαζόμενος. Εὐχαῖς οὖν καὶ πρεσβείαις
τῶν ἁγίων Πατέρων καὶ τοῖς εἰρημένοις στοιχήσαντες καὶ τὰ λειπόμενα προσδοκήσαντες
δόξαν ἀναπέμψωμεν τῷ Πατρὶ καὶ τῷ Υἱῷ καὶ τῷ ἁγίῳ Πνεύματι, εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν
αἰώνων. Ἀμήν.
</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>