<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../tei_all.rnc" type="application/relax-ng-compact-syntax"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>De jejunio - Sermo 5</title>
        <author>Pseudo-Chrysostom 5</author>
        <respStmt>
          <resp>Automated Conversion to XML</resp>
          <name>Diogenes</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>
          This XML text (filename tlg2062329.xml) was generated by Diogenes (version 4.6) from the TLG corpus of classical texts (author number 2062, work number 329), which was once distributed on CD-ROM in a very different file format, and which may be subject to licensing restrictions.
        </p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>
          Joannes Chrysostomus Scr. Eccl. (c. A.D. 4-5), De jejunio [Sp.] (2062: 329); MPG  62.
        </p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
<div type="Vol" n="62">
<div type="pg" n="757">
<p><label type="head"><hi rend="italic">Περὶ νηστείας.</hi></label> 
</p><p rend=" indent(1)">Ὁ ἔχων προσευχὴν καὶ νηστείαν καὶ ἐλεημοσύνην, 
τότε ἐστὶ καταπλούσιος ἐν Χριστῷ, καὶ εὐσεβείας 
ἐργάτης. Τί γὰρ ὄφελος, ἀδελφοὶ, νηστεύειν τῷ σώματι,
 καὶ φονεύειν τοῖς ἔργοις; τί τὸ ὄφελος βρώματος
 ἀπέχεσθαι, καὶ πορνείᾳ μιαίνεσθαι; κρέας οὐκ 
ἐσθίεις, ἀλλὰ κατατρώγεις τὰς σάρκας τοῦ ἀδελφοῦ 
σου. Ποῖον κέρδος οἴνῳ μὴ εὐφραίνεσθαι, καὶ μεθύσκεσθαι
 χρήμασι; τί ὄφελος ἄρτον μὴ ἐσθίειν, καὶ 
μεθύειν θυμῷ; ποῖον κέρδος νηστείᾳ τήκεσθαι, καὶ 
λοιδορεῖν τὸν πλησίον; τίς ἡ ὠφέλεια ἐγκρατεύεσθαι 
βρωμάτων, καὶ ἁρπάζειν τὰ ἀλλότρια; τίς ἡ ἀνάγκη 
τὸ σῶμα ξηραίνειν, καὶ πεινῶντα μὴ τρέφειν; τίς ἡ 
ὠφέλεια τὸ σῶμα συντρίβειν, καὶ χήρας μὴ ἐλεεῖν καὶ 
ὀρφανούς; Ἐὰν βούλῃ νηστεύειν, μίσησον φιλαργυρίαν·
 τὸ μέγα κακόν ἐστιν ἡ φιλαργυρία. Νηστεύεις; 
φύγε μοιχείαν, φύγε πορνείαν, φύγε καταλαλιὰν, 
ψεῦδος, λοιδορίαν, ἔχθραν, βλασφημίαν, καὶ πᾶσαν 
περιεργίαν. Νηστεύεις; φύγε πλεονεξίαν, ἁρπαγὴν, 
ἔριν, καὶ τὸν ψυχώλεθρον φθόνον. Νηστεύεις; φύγε 
γαστριμαργίαν, τὴν γεννήτριαν πάσης κακίας, τὴν 
χωρίζουσαν ἡμᾶς καὶ ἀπ' αὐτοῦ τοῦ Θεοῦ, καὶ κατάγουσαν
 ἡμᾶς ἕως τῶν ἀβύσσων τῆς ἀπωλείας. Ἐὰν 
νηστεύῃς διὰ τὸν Θεὸν, φύγε πᾶν πρᾶγμα ὃ μισεῖ ὁ <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="758">
<p>Θεὸς, καὶ δέχεταί σου τὴν μετάνοιαν, ὡς ἐλεήμων 
καὶ φιλάνθρωπος· δράμωμεν, ἀδελφοὶ, πρὸς τὴν μετάνοιαν,
 δράμωμεν· ἐδόθη ἡμῖν καιρὸς ἐξομολογήσεως 
καὶ πένθους καὶ στεναγμῶν, οὐχὶ δὲ ἀμελείας καὶ ῥᾳθυμίας.
 Μετάνοια γάρ ἐστι πρόξενος βασιλείας οὐρανοῦ,
 καὶ εἴσοδος παραδείσου, καὶ τρυφῆς αἰωνίου ἀπόλαυσις.
 Ἐὰν νηστεύῃς, ἀγαπητὲ, πένητα μὴ περιίδῃς, 
γυμνὸν περίβαλε, βλέπε τῆς χήρας τὰ δάκρυα, βλέπε 
ὀρφανοὺς στενάζοντας. Ἐὰν ἔχῃς, ἐλέησον· εἰ δὲ οὐκ 
ἔχεις, κἂν μὴ ἁρπάζῃς τὰ ἀλλότρια. Νηστεύεις; παῦσον 
τὴν γλῶσσάν σου ἀπὸ κακοῦ, καὶ χείλη σου τοῦ μὴ 
λαλῆσαι δόλον· ἀρκεῖ σοι πρὸς σωτηρίαν. Ἐὰν νηστεύῃς,
 βλέπε μὴ δανείσῃς τὸ ἀργύριόν σου ἐπὶ τόκῳ. 
Νηστεύεις; ἐλέησον ὃν ἠδίκησας, μὴ φθονήσῃς ποτὲ 
ἀδελφὸν, μήτε πάλιν μισήσῃς τινά ποτε. Νηστεύεις; 
μὴ κενοδοξήσῃς. Νηστεύεις; φύγε πορνείαν, τὴν 
χωρίζουσαν ἡμᾶς ἀπὸ τοῦ Θεοῦ καὶ ἀπὸ τῶν ἁγίων, τὴν 
πρόξενον τοῦ αἰωνίου καὶ ἀσβέστου πυρός. Νηστεύεις; 
θρέψον πεινῶντας, πότισον διψῶντας, ἀσθενοῦντας ἐπίσκεψαι,
 τῶν ἐν φυλακῇ μὴ ἐπιλάθου, καταπονουμένους 
ἐλέησον, θλιβομένων καὶ ὀδυρομένων ἐπιμελήθητι· 
γενοῦ εὔσπλαγχνος, πρᾶος, ἀγαθὸς, ἥμερος, μακρόθυμος,
 ἐλεήμων, ἀμνησίκακος, εὐλαβὴς, ἄμαχος, ἀληθι- <pb/></p>
</div>
<div type="pg" n="759">
<p>νὸς, θεοσεβής· ἵνα ὁ Θεὸς καὶ τὴν νηστείαν σου ἀποδέξηται,
 καὶ τῆς μετανοίας τὸ κέρδος μετὰ πολλῆς τῆς 
προσθήκης παράσχῃ σοι. Ἐὰν νηστεύῃς, ἀγαπητὲ, 
οὕτω νήστευσον ὡς ὁ Χριστὸς ἐκέλευσεν, ἵνα μὴ καὶ 
τὸν κόπον ὑπομένῃς, καὶ τὸν μισθὸν ἀπολέσῃς. Ταῦτα 
παρακαλῶ, ἀδελφοὶ, ἵνα ἀσφαλῶς τηρήσωμεν, καὶ 
μισθὸν κομισώμεθα παρὰ τῷ Θεῷ, καὶ ἀκούσωμεν 
τῆς μακαρίας ἐκείνης φωνῆς τῆς λεγούσης, <hi rend="italic">Δεῦτε 
οἱ εὐλογημένοι τοῦ Πατρός μου· κληρονομήσατε
 τὴν ἡτοιμασμένην ὑμῖν βασιλείαν ἀπὸ καταβολῆς
 κόσμου.</hi> Οὐδὲν γὰρ, ἀδελφοὶ, δύναται βοηθῆσαι 
ἡμῖν ἐν ἐκείνῃ τῇ φοβερᾷ ἡμέρᾳ τῆς κρίσεως, καὶ τῆς 
φωνῆς ταύτης προξενούσης, ὡς μετάνοια καὶ ἐλεημοσύνη.
 Ὡς πασῶν τροφῶν ὁ ἄρτος ἀναγκαιότερος, οὕτω 
πασῶν ἐργασιῶν ἡ τοῦ θανάτου ἔννοια. Πυρὸς αἰωνίου 
μνήμη καθ' ἑσπέραν συγκοιμηθήτω σοι, καὶ συναναστήτω
 σοι, καὶ οὐ μή σου ῥᾳθυμία ἐν καιρῷ ψαλμῳδίας 
κυριεύῃ ποτέ. Ὡς φωτὸς φανέντος, ὑποχωρεῖ τὸ σκότος,
 οὕτω καὶ ἀπὸ ταπεινώσεως πᾶσα πικρία καὶ θυμὸς 
ἐξαφανίζεται. Δεθήτω λοιπὸν θυμὸς, ὡς τύραννος, ἐν 
δεσμοῖς πραότητος· μηδέποτε καταδέξῃ τὸν πρὸς σὲ 
τὸν πλησίον καταλαλοῦντα, μᾶλλον δὲ λέγε πρὸς αὐτὸν, 
Παῦσαι, ἀδελφὲ, ἐγὼ καθ' ἡμέραν ἐν χαλεπωτέροις 
πταίσμασι πταίω, καὶ πῶς ἐκεῖνον κατακρῖναι δυνάμεθα;
 Ψεῦδός ἐστιν ἀγάπης ἀφανισμὸς, ἐπιορκία δὲ <cb/> </p>
</div>
<div type="pg" n="760">
<p>Θεοῦ ἄρνησις· φόβον Θεοῦ κτησάμενος ἐδίωξε ψεῦδος, 
δικαστὴν ἔχων τὴν ἰδίαν συνείδησιν. Λέοντα ὁ κολακεύσας
 πολλάκις ἡμέρωσεν. Ὁ τὴν ἑαυτοῦ θεραπεύων 
γαστέρα, καὶ πνεῦμα πορνείας νικῆσαι βουλόμενος, 
ὅμοιός ἐστιν ὁ μετὰ ἐλαίου σβεννύων τινὰ ἐμπρησμόν. 
Νευροῦται γλῶσσα ὑπὸ πλήθους ἐδεσμάτων. Ἀνάθου 
Κυρίῳ τὴν τῆς φύσεως ἀσθένειαν, γινώσκων εἰς ἅπαν 
τὴν ἰδίαν ἀδυναμίαν. Μὴ εὔχου ἐν σεσοφισμένοις ῥήμασιν,
 ἀλλ' ἐξ ὅλης ψυχῆς, καὶ ταπεινώσεως καρδίας· 
πρὸ πάντων δὲ λέγε, <hi rend="italic">Ἐλέησόν με, Κύριε, ὅτι ἀσθενής
 εἰμι.</hi> Ἡμῖν πίστις ἀκλινὴς καὶ ἀγάπη Θεοῦ περικόπτει
 φροντίδας· θανάτου δὲ μνήμη ἀπαρνεῖται καὶ 
σῶμα. Διὰ μικροῦ τινος πυρὸς πολλὴν ὕλην κατέκαυσαν,
 καὶ διὰ μιᾶς ἀρετῆς ὅλα τὰ πάθη ἔφυγον. Ὁ Θεῷ 
παρίστασθαι λογιζόμενος ἐν αἰσθήσει καρδίας, ἐν προσευχῇ
 γενοῦ στῦλος ἀκλόνητος, ὑπ' οὐδενὸς τῶν βιωτικῶν
 φροντίδων ἐμποδιζόμενος. Εἴ τις ἁγνὸν σῶμα 
βούλεται παραστῆσαι τῷ Χριστῷ, καὶ καρδίαν καθαρὰν
 ἐπιδείξασθαι αὐτῷ, τηρησάτω ἀοργησίαν καὶ ἐγκράτειαν.
 Τούτων γὰρ χωρὶς ἢ σῶμα ἢ νοῦν καθαρὸν 
παραστῆσαι τῷ Θεῷ βουλόμενος, καὶ φροντίσι τοῦ βίου 
δονούμενος, ὅμοιός ἐστι τῷ τοὺς ἑαυτοῦ πόδας ἰσχυρῶς 
δήσαντι, καὶ ὀξέως περιπατεῖν δοκιμάζοντι ἐν Χριστῷ 
Ἰησοῦ τῷ Κυρίῳ. Ἀμήν. <pb/> </p>
</div>
</div>

    </body>
  </text>
</TEI>
